<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>4 March 1854 ¶ Most ¶  ¶ esteemed ¶  ¶ Sir, ¶  ¶ I left your valuable letter of 21 February unanswered for some time, because I wanted to send you the enclosed manuscript. Thank you for sending ¶  ¶ t...</title>
            <author>Wilhelm Sonder</author>
            <respStmt>
               <resp>Transcribed into Microsoft Word</resp>
               <orgName>Correspondence of Ferdinand von Mueller Project</orgName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Converted from Microsoft Word to TEI P5</resp>
               <persName>Conal Tuohy</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>Royal Botanic Gardens Victoria</authority>
            <idno type="filename">data/letters/mentions/1850-9/M54-03-04-nonsf.doc</idno>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <msName>Briefwechsel von D.F.L. von Schlechtendal, Herbarium, Universität Halle-Wittenberg</msName>
                  <altIdentifier>
                     <idno>M54.03.04</idno>
                  </altIdentifier>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
            <bibl>
               <author>Wilhelm Sonder</author>
               <title>4 March 1854 ¶ Most ¶  ¶ esteemed ¶  ¶ Sir, ¶  ¶ I left your valuable letter of 21 February unanswered for some time, because I wanted to send you the enclosed manuscript. Thank you for sending ¶  ¶ t...</title>
               <date when="1854-03-04">1854-03-04</date>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <p xml:lang="en">The file <idno>data/letters/mentions/1850-9/M54-03-04-nonsf.doc</idno> was converted from Microsoft Word format into TEI using an XProc pipeline.</p>
         <classDecl>
            <taxonomy xml:id="status">
               <bibl>Status</bibl>
            </taxonomy>
            <taxonomy xml:id="features">
               <bibl>features</bibl>
            </taxonomy>
            <taxonomy xml:id="styles">
               <bibl>styles</bibl>
            </taxonomy>
            <taxonomy xml:id="validity">
               <bibl>validity</bibl>
            </taxonomy>
         </classDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#status">
               <term>not final</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#features">
               <term>note</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#styles">
               <term>number</term>
               <term>correspondent</term>
               <term>location</term>
               <term>letter</term>
               <term>DefaultParagraphFont</term>
               <term>valediction</term>
               <term>FootnoteReference</term>
               <term>FootnoteText</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#validity">
               <term>valid</term>
            </keywords>
         </textClass>
         <langUsage>
            <language ident="en" usage="47">English</language>
            <language ident="de" usage="53">German</language>
         </langUsage>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sentTo">
               <name>Diederich von Schlechtendal</name>
            </correspAction>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:id="main">
            <head type="incipit">
               <supplied reason="XTF-compatibility">4 March 1854 ¶ Most ¶  ¶ esteemed ¶  ¶ Sir, ¶  ¶ I left your valuable letter of 21 February unanswered for some time, because I wanted to send you the enclosed manuscript. Thank you for sending ¶  ¶ t...</supplied>
            </head>
            <p rend="number" xml:lang="de">M54.03.04</p>
            <p rend="correspondent" xml:lang="de">From<space unit="chars" quantity="1"/>Wilhelm Sonder to<space unit="chars" quantity="1"/>Diederich von Schlechtendal</p>
            <p rend="location" xml:lang="de">Briefwechsel von D.F.L. von Schlechtendal, Herbarium, Universität Halle-Wittenberg</p>
            <space dim="vertical" unit="lines" quantity="1"/>
            <p rend="letter"
               style="font-size: 12pt; hyphenate: false; text-align: end; "
               xml:lang="de">Hamburg d. 4 M<seg rend="DefaultParagraphFont">ä</seg>rz 54</p>
            <space dim="vertical" unit="lines" quantity="1"/>
            <p rend="letter"
               style="font-size: 12pt; hyphenate: false; "
               xml:lang="de">Geehrtester Herr,</p>
            <p rend="letter"
               style="font-size: 12pt; hyphenate: false; "
               xml:lang="de">
               <space dim="horizontal" extent="tab"/>Ihr w.<space unit="chars" quantity="1"/>Schreiben vom 21 Febr. habe ich einige Zeit unbeantwortet gelassen, weil ich das beifolgende Manuskript gerne mitsenden wollte. Ich danke Ihnen für die Mittheilung des Verzeichnisses der Mexikanischen Pflanzen, die ich gerne behalte, obgleich Smilax medica nicht dabei ist, wie ich es wohl gewünscht hätte.<space unit="chars" quantity="1"/>
            </p>
            <p rend="letter"
               style="font-size: 12pt; hyphenate: false; "
               xml:lang="de">
               <space dim="horizontal" extent="tab"/>Ich danke Ihnen ferner für Ihre freundliche Bemühung, mir die Algen-Abhandlung von Prof. De Notaris zu verschaffen. Im Falle Herr De Notaris kein Exemplar mehr abzugeben haben sollte, wird es mir lieb sein, das Ihrige auf einige Wochen zur Durchsicht zu erhalten. Es ist mir kürzlich zu Ohren gekommen, dass<space unit="chars" quantity="1"/>Herr De Notaris sich speziell mit den Lebermoosen beschäftige. Wenn es sich wirklich so verhält, könnte ich ihm vielleicht einen Gegendienst erweisen, wenn ich ihm eine prächtige Sammlung westindischer Lebermoose (gewiß 200 Arten) zur Beurteilung überliesse. Ich weiss aber auch nicht, wer in Deutschland eine solche Arbeit übernehmen könnte, Nees von Esenbeck ist zu alt und Dr. Gottsche als Arzt zu beschäftigt. Letzterer hat seit zwei Jahren die wenigen Hepaticae von Dr. Müller aus Neuholland im Hause, und ist es wohl sehr die Frage,<space unit="chars" quantity="1"/>ob er<space unit="chars" quantity="1"/>diesen<space unit="chars" quantity="1"/>Sommer damit zu Ende kommt.</p>
            <p rend="letter"
               style="font-size: 12pt; hyphenate: false; "
               xml:lang="de">
               <space dim="horizontal" extent="tab"/>Wenn Sie mit den Algen aus Mexiko, die des süssen Wassers meinen, so möchte ich kaum dazu rathen, sie sammeln zu lassen. Ich weiss<space unit="chars" quantity="1"/>freilich nicht, was dort vorkommt; bedenkt man aber dass<space unit="chars" quantity="1"/>die Reisenden aus den süssen Gewässern Afrikas, Australiens, Nordamerikas u. Westindiens immer nur die bekannten europäischen Formen geschickt haben, so lässt sich auch von Mexiko nicht viel anderes erwarten. Ausserdem sind die Süsswasseralgen, wenn sie getrocknet waren, schwer zu bestimmen; häufig sogar so verändert, dass<space unit="chars" quantity="1"/>ganz bekanntes fremd erscheint. Man sollte<space unit="chars" quantity="1"/>die Algen des süssen Wassers nur lebend untersuchen. Freilich könnten die Lagunen Mexikos manches Interessante enthalten, wenn das Wasser salzig<space unit="chars" quantity="1"/>ist.<space unit="chars" quantity="1"/>
            </p>
            <p rend="letter"
               style="font-size: 12pt; hyphenate: false; "
               xml:lang="de">
               <space dim="horizontal" extent="tab"/>Es wundert mich nicht, dass<space unit="chars" quantity="1"/>H. Schuchardt sich bei Ihnen entschuldigen will. Ich will Sie nicht mehr mit dieser gehässigen Sache belästigen, ich möchte sie selbst gerne vergessen. Uebrigens ist die Veruntreuung noch lange nicht das schlimmste, das er sich hat zu Schulden kommen lassen.</p>
            <p rend="letter"
               style="font-size: 12pt; hyphenate: false; "
               xml:lang="de">
               <space dim="horizontal" extent="tab"/>Ich habe in der botanischen Zeitung einige Male Abfertigungen des Herausgebers der Bonplandia gelesen, die wohl verdient waren. Ich zweifle nicht, dass<space unit="chars" quantity="1"/>auch Otto’s Gartenzeitung nächstens eine solche<space unit="chars" quantity="1"/>enthalten werde, die kaum zu derbe sein kann. Im Septemberhefte<space unit="chars" quantity="1"/>dieser Zeitung sprach Herr E. R(egel) über die Entdeckung von Fabre, dass<space unit="chars" quantity="1"/>Aegilops Arten in Triticum sich umgeändert hätten. Ueber diesen Aufsatz werden Sie im Januarheft 54 eine Erwiderung von B.B. (i.e. B. Seemann) gelesen haben, die sehr grob ist.<space unit="chars" quantity="1"/>Hr<space unit="chars" quantity="1"/>B.B. bedenkt nicht, dass<space unit="chars" quantity="1"/>wenn kultivirte Exemplare von Aegilops triticoides<space unit="chars" quantity="1"/>Aehnlichkeit mit Triticum haben, sie doch noch immer nicht Tritica sind. – Zufällig<space unit="chars" quantity="1"/>erhielt ich von Prof. Dunal dessen<space unit="chars" quantity="1"/>Abhandlung über Fabre’s Beobachtungen. Trotz der Beweisführung und der guten Kupfertafeln wollte mir die Sache nicht einleuchten und war ich sehr erfreut, als mir Jordan sein neues Werk De l’origine des diverses variétés ou espèces d’arbres fruitiers sandte, worin Fabre’s Entdeckung ausführlich und klar besprochen und als auf Täuschung beruhend erklärt wird. Ohne Zweifel wird Herr E.<space unit="chars" quantity="1"/>R.<space unit="chars" quantity="1"/>Jordan’s Werk in die Hände bekommen und dann gebührend, aber weniger gehässig antworten.<space unit="chars" quantity="1"/>
            </p>
            <p rend="letter"
               style="font-size: 12pt; hyphenate: false; "
               xml:lang="de">
               <space dim="horizontal" extent="tab"/>Von den beifolgenden Bearbeitungen der Müller’schen Pflanzen darf ich mir wohl wieder 25 Abdrucke erbitten. Vor einigen Tagen ist wieder eine Kiste mit Pflanzen eingetroffen, die viel Interessantes, die Ausbeute von Müller’s Reise in die Buffaloe-range, (Büffelgebirge) enthält. Müller schreibt: das Büffel Gebirge habe ich in<space unit="chars" quantity="1"/>seinen höchsten Gipfele<space unit="chars" quantity="1"/>zum ersten Male erstiegen, niemand wenigstens war bisher auf seinen höchsten Piks, u der noch höhere Mount Buller ist nur von<space unit="chars" quantity="1"/>2 oder 3 Parthien früher erklettert. Ich war dort ganz allein 3 Tage u hatte das ausserordentliche Vergnügen auf seinem eisigen Felskamme u einem merkwürdigen grasigen Gesenke etwa 5000’ hoch die ersten Alpenpflanzen Neuhollands zu finden, eine liebliche grossblumige Gentiana, Celmisia asteliaefolia, Ranunculus Gunnianus, Podocarpus montanus, Phebalium podocarpaeoides, Hovea u Brachycome Arten, Alpengräser u.s.w. Die herrlichste Entdeckung im Buffaloe-range war eine prachtvolle Grevillea u eine bis 20 Fuss<space unit="chars" quantity="1"/>hohe grossblättrige Corraea. Neben manchen<space unit="chars" quantity="1"/>Eigenthümlichkeiten<space unit="chars" quantity="1"/>in Gippsland, welches ich wohl zuerst botanisch zu untersuchen das Glück hatte, erfreute mich eine köstliche parasitische Scrophularina, Basilophyta Friederici augusti, u war ich nicht wenig erstaunt, hier so manche Seltenheit zu finden, die man früher als der gegenüber liegenden Van<space unit="chars" quantity="1"/>Diemens-Insel ausschliesslich angehörend hielt, z.b. Tasmania aromat, Fagus Cunninghami, Gymnoschoenus adustus, Diplarrhena Moraea etc: – In der letzten Zeit wäre es mir bald schlimm ergangen; ich hatte mich in den überflutheten Gestrüppen von Melaleuca squarrosa &amp; Leptosperm. juniperinum u den Lepidosperma Sümpfen verirrt und musste 5 Tage im schrecklichsten Regensturm im Freien zubringen, die ganze Zeit von einer einzigen Frühstücksration lebend, die ich glücklicherweise mitgenommen hatte. Im Sommer findet der hungrige Naturforscher hier wohl kleine essbare<space unit="chars" quantity="1"/>Beeren, diesmal fand ich nicht das geringste Essbare, einige verwilderte Pflanzen von Stellaria media ausgenommen. Das botanische Resultat dieser schrecklichen Tage war eine einzige Binse (Chorizandra).</p>
            <p rend="letter"
               style="font-size: 12pt; hyphenate: false; "
               xml:lang="de">
               <space dim="horizontal" extent="tab"/>Unter den 1140 Pflanzenarten die M. bis jetzt in Austral. felix gesammelt u die er als die Hälfte der in der Colonie Victoria vorkommenden betrachtet, finden sich 50 Filices (etwa das 3 fache von Südaustralien); dann auch viele Moose. Unter den Phanerogamen sind die Leguminosen stark vertreten, namentlich Pultenaeen u Acacien. Compositeen bis jetzt wenig gefunden. Keine Zunahme der Stylideen u Epacrideen aber das Doppelte der Proteaceen von der Adelaide<space unit="chars" quantity="1"/>Colonie. Polygoneen u Restiaceen gleichfalls reichlicher, Myoporineen, Cruciferen, Zygophylleen Santalaceen u. Salsolaceen abnehmend. Myrtaceen in grossen Mengen, besonders im Osten, Leptospermum u die Backea Gruppe reichlichvertretend, sowie eine beträchtliche Anzahl schwer zu bestimmender Eucalyptus.</p>
            <p rend="letter"
               style="font-size: 12pt; hyphenate: false; "
               xml:lang="de">
               <space dim="horizontal" extent="tab"/>Ich habe Dr. Müller in diesen Tagen geschrieben, er möge wieder Sämereien schicken, namentlich von der überaus prächtigen Grevillea (Victoriae), u von Corraea Latrobeana die gewiss die Schönste der Gattung ist. Eine hübsche Collection von Algen ist wieder mitgekommen, grösstentheils andere als die neulich publicirten.<space unit="chars" quantity="1"/>
            </p>
            <p rend="letter"
               style="font-size: 12pt; hyphenate: false; "
               xml:lang="de">
               <space dim="horizontal" extent="tab"/>Ich erlaube mir, einen Brief für Herrn Dr. Garke beizulegen, da ich kürzlich hörte, er sei wieder in Halle. Sollte er nicht dort u seine Addresse Ihnen bekannt sein, so haben Sie wohl die Güte, die Addresse beizufügen.</p>
            <p rend="valediction"
               style="font-size: 12pt; margin-left: 1.75in; hyphenate: false; "
               xml:lang="de">Ihr<space unit="chars" quantity="1"/>
            </p>
            <p rend="valediction"
               style="font-size: 12pt; margin-left: 1.75in; hyphenate: false; "
               xml:lang="de">
               <space dim="horizontal" extent="tab"/>ergebenster<space unit="chars" quantity="1"/>
            </p>
            <p rend="valediction"
               style="font-size: 12pt; margin-left: 1.75in; hyphenate: false; "
               xml:lang="de">
               <space dim="horizontal" extent="tab"/>
               <space dim="horizontal" extent="tab"/>W. Sonder</p>
            <space dim="vertical" unit="lines" quantity="1"/>
            <space dim="vertical" unit="lines" quantity="1"/>
            <p rend="letter"
               style="font-size: 10pt; hyphenate: false; text-align: end; margin-left: 0.3333in; "
               xml:lang="en">4 March 1854</p>
            <p rend="letter"
               style="font-size: 10pt; hyphenate: false; "
               xml:lang="en">Most<space unit="chars" quantity="1"/>esteemed<space unit="chars" quantity="1"/>Sir,</p>
            <p rend="letter"
               style="font-size: 10pt; hyphenate: false; "
               xml:lang="en">
               <space dim="horizontal" extent="tab"/>I left your valuable letter of 21 February unanswered for some time, because I wanted to send you the enclosed manuscript. Thank you for sending<space unit="chars" quantity="1"/>the list of<space unit="chars" quantity="1"/>the<space unit="chars" quantity="1"/>Mexican plants, which I gladly<space unit="chars" quantity="1"/>keep, although<space unit="chars" quantity="1"/>
               <seg rend="DefaultParagraphFont" style="font-style: italic; ">Smilax medica</seg>
               <space unit="chars" quantity="1"/>is not included, as I would have wished.<space unit="chars" quantity="1"/>
            </p>
            <p rend="letter"
               style="font-size: 10pt; hyphenate: false; "
               xml:lang="en">
               <space dim="horizontal" extent="tab"/>I also thank you for your kind effort<space unit="chars" quantity="1"/>in providing<space unit="chars" quantity="1"/>me<space unit="chars" quantity="1"/>with<space unit="chars" quantity="1"/>the algal treatise by Prof. De Notaris. In the event that Mr De Notaris no longer has a copy to dispose of, I would be<space unit="chars" quantity="1"/>glad<space unit="chars" quantity="1"/>to keep<space unit="chars" quantity="1"/>yours for a few weeks for<space unit="chars" quantity="1"/>perusal. I have recently heard that Mr De Notaris is particularly<space unit="chars" quantity="1"/>occupied with<space unit="chars" quantity="1"/>liverworts. If this is really the case, I could perhaps do him a favour in return if I entrusted<space unit="chars" quantity="1"/>him<space unit="chars" quantity="1"/>with<space unit="chars" quantity="1"/>a magnificent collection of West Indian liverworts (certainly 200 species)<space unit="chars" quantity="1"/>for analysis.<space unit="chars" quantity="1"/>However, I<space unit="chars" quantity="1"/>also<space unit="chars" quantity="1"/>do not know who in Germany could take on such a task, Nees von Esenbeck is too old and Dr Gottsche is too busy as a doctor. The latter has had the few<space unit="chars" quantity="1"/>liverworts<space unit="chars" quantity="1"/>of Dr Mueller from Neuholland in his house for two years, and it is probably very much a question of whether he will be finished with them this summer.</p>
            <p rend="letter"
               style="font-size: 10pt; hyphenate: false; "
               xml:lang="en">
               <space dim="horizontal" extent="tab"/>If by the algae from Mexico you mean those of the<space unit="chars" quantity="1"/>fresh<space unit="chars" quantity="1"/>waters, I would hardly advise you to have them collected. Of course, I do not know what occurs there, but if one considers that travellers<space unit="chars" quantity="1"/>have only ever sent the known European forms<space unit="chars" quantity="1"/>from the<space unit="chars" quantity="1"/>fresh<space unit="chars" quantity="1"/>waters of Africa, Australia, North America and the West Indies,<space unit="chars" quantity="1"/>then one cannot expect much else from Mexico. In addition, the freshwater algae are difficult to identify when they have been dried; they are often even so altered that<space unit="chars" quantity="1"/>quite well-known ones<space unit="chars" quantity="1"/>appear<space unit="chars" quantity="1"/>unknown. The algae of the fresh water should only be examined alive. Admittedly, the lagoons of Mexico could contain many interesting things if the water is salty.<space unit="chars" quantity="1"/>
            </p>
            <p rend="letter"
               style="font-size: 10pt; hyphenate: false; "
               xml:lang="en">
               <space dim="horizontal" extent="tab"/>I am not surprised that H. Schuchardt wants to apologise to you. I don't want to bother you any more with this spiteful matter, I would like to forget it myself. By the way, the embezzlement is by no means the worst thing he has been guilty of.</p>
            <p rend="letter"
               style="font-size: 10pt; hyphenate: false; "
               xml:lang="en">
               <space dim="horizontal" extent="tab"/>I have read a few times in the<space unit="chars" quantity="1"/>
               <seg rend="DefaultParagraphFont" style="font-style: italic; ">Botanische Zeitung</seg>
               <space unit="chars" quantity="1"/>rebuffs of<space unit="chars" quantity="1"/>the editor of<space unit="chars" quantity="1"/>
               <seg rend="DefaultParagraphFont" style="font-style: italic; ">Bonplandia</seg>
               <space unit="chars" quantity="1"/>that<space unit="chars" quantity="1"/>were probably deserved. I have no doubt that Otto's<space unit="chars" quantity="1"/>
               <seg rend="DefaultParagraphFont" style="font-style: italic; ">Gartenzeitung</seg>
               <space unit="chars" quantity="1"/>will soon also contain one, which can hardly be too harsh. In the September issue of this<space unit="chars" quantity="1"/>journal, Mr E. R(egel) spoke about Fabre's discovery that<space unit="chars" quantity="1"/>
               <seg rend="DefaultParagraphFont" style="font-style: italic; ">Aegilops</seg>
               <space unit="chars" quantity="1"/>species<space unit="chars" quantity="1"/>had mutated into<space unit="chars" quantity="1"/>
               <seg rend="DefaultParagraphFont" style="font-style: italic; ">Triticum</seg>.<space unit="chars" quantity="1"/>You will have read a reply<space unit="chars" quantity="1"/>about this essay<space unit="chars" quantity="1"/>by B.<space unit="chars" quantity="1"/>B. (i.e. B. Seemann) in the January issue 54, which is very blunt. B.<space unit="chars" quantity="1"/>B. does not consider that if cultivated specimens of<space unit="chars" quantity="1"/>
               <seg rend="DefaultParagraphFont" style="font-style: italic; ">Aegilops triticoides</seg>
               <space unit="chars" quantity="1"/>have a resemblance to<space unit="chars" quantity="1"/>
               <seg rend="DefaultParagraphFont" style="font-style: italic; ">Triticum</seg>, they are still not<space unit="chars" quantity="1"/>
               <seg rend="DefaultParagraphFont" style="font-style: italic; ">Tritic</seg>
               <seg rend="DefaultParagraphFont" style="font-style: italic; ">um</seg>
               <space unit="chars" quantity="1"/>species.<space unit="chars" quantity="1"/>–<space unit="chars" quantity="1"/>By chance I received a paper on Fabre's observations from Prof. Dunal. Despite the<space unit="chars" quantity="1"/>reasoning<space unit="chars" quantity="1"/>and the good copper plates, the matter did not make sense to me and I was very pleased when Jordan sent me his new work<space unit="chars" quantity="1"/>
               <seg rend="DefaultParagraphFont" style="font-style: italic; ">De l'origine des diverses variétés ou espèces d'arbres fruitiers,</seg>
               <space unit="chars" quantity="1"/>in which Fabre's discovery is discussed in detail and clearly and<space unit="chars" quantity="1"/>is<space unit="chars" quantity="1"/>explained as being based on deception. No doubt Mr E.<space unit="chars" quantity="1"/>R. will get hold of Jordan’s<space unit="chars" quantity="1"/>work and then reply<space unit="chars" quantity="1"/>properly<space unit="chars" quantity="1"/>but less spitefully.</p>
            <p rend="letter"
               style="font-size: 10pt; hyphenate: false; "
               xml:lang="en">
               <space dim="horizontal" extent="tab"/>I would like<space unit="chars" quantity="1"/>to<space unit="chars" quantity="1"/>again<space unit="chars" quantity="1"/>request<space unit="chars" quantity="1"/>25<space unit="chars" quantity="1"/>reprints<space unit="chars" quantity="1"/>of the enclosed<space unit="chars" quantity="1"/>treatments of Mueller's plants. Some days ago, a<space unit="chars" quantity="1"/>box of plants arrived<space unit="chars" quantity="1"/>again, containing many interesting things, the spoils of Mueller's journey in<space unit="chars" quantity="1"/>the Buffaloe Range (Buffalo Mountains). Mueller writes: "I have climbed the Buffalo Mountains and its highest peak for the first time,<space unit="chars" quantity="1"/>at least<space unit="chars" quantity="1"/>hitherto<space unit="chars" quantity="1"/>no-one<space unit="chars" quantity="1"/>was on its highest<space unit="chars" quantity="1"/>peaks, and the even higher Mount Buller has only been climbed<space unit="chars" quantity="1"/>by<space unit="chars" quantity="1"/>2 or 3 parties<space unit="chars" quantity="1"/>previously. I was there all alone for 3 days and had the extraordinary pleasure of finding the first alpine plants of New Holland on its icy ridge and a strange grassy<space unit="chars" quantity="1"/>depression<space unit="chars" quantity="1"/>about 5000' high, a lovely large-flowered<space unit="chars" quantity="1"/>
               <seg rend="DefaultParagraphFont" style="font-style: italic; ">Gentiana</seg>,<space unit="chars" quantity="1"/>
               <seg rend="DefaultParagraphFont" style="font-style: italic; ">Celmisia asteliaefolia</seg>,<space unit="chars" quantity="1"/>
               <seg rend="DefaultParagraphFont" style="font-style: italic; ">Ranunculus gunnianus</seg>,<space unit="chars" quantity="1"/>
               <seg rend="DefaultParagraphFont" style="font-style: italic; ">Podocarpus montanus</seg>,<space unit="chars" quantity="1"/>
               <seg rend="DefaultParagraphFont" style="font-style: italic; ">Phebalium podocarpaeoides</seg>,<space unit="chars" quantity="1"/>
               <seg rend="DefaultParagraphFont" style="font-style: italic; ">Hovea</seg>
               <space unit="chars" quantity="1"/>and<space unit="chars" quantity="1"/>
               <seg rend="DefaultParagraphFont" style="font-style: italic; ">Brachycome</seg>
               <space unit="chars" quantity="1"/>species, alpine grasses and so on. The most wonderful discovery in the Buffalo Range was a magnificent<space unit="chars" quantity="1"/>
               <seg rend="DefaultParagraphFont" style="font-style: italic; ">Grevillea</seg>
               <space unit="chars" quantity="1"/>and a large-leaved<space unit="chars" quantity="1"/>
               <seg rend="DefaultParagraphFont" style="font-style: italic; ">Corraea</seg>
               <space unit="chars" quantity="1"/>up to 20 feet tall. In addition to<space unit="chars" quantity="1"/>some peculiarities<space unit="chars" quantity="1"/>in Gippsland, which I was<space unit="chars" quantity="1"/>probably<space unit="chars" quantity="1"/>fortunate enough to examine botanically first, I was delighted by a delicate<space unit="chars" quantity="1"/>parasitic<space unit="chars" quantity="1"/>
               <seg rend="DefaultParagraphFont" style="font-style: italic; ">Scrophularina</seg>,<space unit="chars" quantity="1"/>
               <seg rend="DefaultParagraphFont" style="font-style: italic; ">Basilophyta friederici-</seg>
               <seg rend="DefaultParagraphFont" style="font-style: italic; ">augusti</seg>, and was not a little surprised to find so many rarities here that were previously thought to belong exclusively to the opposite Van<space unit="chars" quantity="1"/>Diemens Island, e.g.<space unit="chars" quantity="1"/>
               <seg rend="DefaultParagraphFont" style="font-style: italic; ">Tasmania aromat</seg>,<space unit="chars" quantity="1"/>
               <seg rend="DefaultParagraphFont" style="font-style: italic; ">Fagus c</seg>
               <seg rend="DefaultParagraphFont" style="font-style: italic; ">unninghami</seg>,<space unit="chars" quantity="1"/>
               <seg rend="DefaultParagraphFont" style="font-style: italic; ">Gymnoschoenus adustus</seg>,<space unit="chars" quantity="1"/>
               <seg rend="DefaultParagraphFont" style="font-style: italic; ">Diplarr</seg>
               <seg rend="DefaultParagraphFont" style="font-style: italic; ">h</seg>
               <seg rend="DefaultParagraphFont" style="font-style: italic; ">ena m</seg>
               <seg rend="DefaultParagraphFont" style="font-style: italic; ">oraea</seg>
               <space unit="chars" quantity="1"/>etc. –<space unit="chars" quantity="1"/>Lately I had fared very badly; I got lost in the flooded scrub of<space unit="chars" quantity="1"/>
               <seg rend="DefaultParagraphFont" style="font-style: italic; ">Melaleuca squarrosa</seg>
               <space unit="chars" quantity="1"/>&amp;<space unit="chars" quantity="1"/>
               <seg rend="DefaultParagraphFont" style="font-style: italic; ">Leptosperm. juniperinum</seg>
               <space unit="chars" quantity="1"/>and<space unit="chars" quantity="1"/>in<space unit="chars" quantity="1"/>the<space unit="chars" quantity="1"/>
               <seg rend="DefaultParagraphFont" style="font-style: italic; ">Lepidosperma</seg>
               <space unit="chars" quantity="1"/>swamps and had to spend 5 days in the most terrible rainstorm in the open, the whole time living on a single breakfast ration which I had fortunately taken with me. In summer, the hungry naturalist will probably find small edible berries here, this time I did not find the slightest edible thing, some<space unit="chars" quantity="1"/>wild<space unit="chars" quantity="1"/>plants of<space unit="chars" quantity="1"/>
               <seg rend="DefaultParagraphFont" style="font-style: italic; ">Stellaria media</seg>
               <space unit="chars" quantity="1"/>excepted. The botanical result of these terrible days was a single rush (<seg rend="DefaultParagraphFont" style="font-style: italic; ">Chorizandra</seg>).</p>
            <p rend="letter"
               style="font-size: 10pt; hyphenate: false; "
               xml:lang="en">
               <space dim="horizontal" extent="tab"/>Among the 1140 plant species that M. has so far collected in Australia<space unit="chars" quantity="1"/>felix and which he considers to be half of those<space unit="chars" quantity="1"/>occurring<space unit="chars" quantity="1"/>in the colony of Victoria, there are 50 Filices (about 3 times that of South Australia); then also many mosses. Among the phanerogams, the legumes are strongly represented, especially<space unit="chars" quantity="1"/>
               <seg rend="DefaultParagraphFont" style="font-style: italic; ">Pultenaea</seg>
               <space unit="chars" quantity="1"/>and<seg rend="DefaultParagraphFont" style="font-style: italic; ">
                  <space unit="chars" quantity="1"/>Acacia</seg>. Composites so far few found. No increase in stylidians and epacrids but double the number of<space unit="chars" quantity="1"/>Proteaceae<space unit="chars" quantity="1"/>of<space unit="chars" quantity="1"/>the Adelaide colony. Polygoneae and Restiaceae also more abundant, Myoporineae, Cruciferae, Zygophylleae, Santalaceae and Salsolaceae decreasing. Myrtaceae in large quantities, especially in the east,<space unit="chars" quantity="1"/>
               <seg rend="DefaultParagraphFont" style="font-style: italic; ">Leptospermum</seg>
               <space unit="chars" quantity="1"/>and the Backea<seg rend="FootnoteReference" style="font-size: 8pt; ">
                  <note type="footnote" xml:id="_ftn0" n="1">
                     <p rend="FootnoteText"
                        style="margin-left: 0.3333in; text-indent: -0.3333in; font-size: 9pt; hyphenate: false; "
                        xml:lang="en">
                        <space dim="horizontal" extent="tab"/>Baeckea.</p>
                  </note>
               </seg>
               <space unit="chars" quantity="1"/>group<space unit="chars" quantity="1"/>abundant, as well as a considerable number of difficult to determine<space unit="chars" quantity="1"/>
               <seg rend="DefaultParagraphFont" style="font-style: italic; ">Eucalyptus</seg>.<space unit="chars" quantity="1"/>
            </p>
            <p rend="letter"
               style="font-size: 10pt; hyphenate: false; "
               xml:lang="en">
               <space dim="horizontal" extent="tab"/>I have written to Dr Mueller recently, asking him to send seedlings again, especially of the extremely splendid<space unit="chars" quantity="1"/>
               <seg rend="DefaultParagraphFont" style="font-style: italic; ">Grevillea</seg>
               <space unit="chars" quantity="1"/>(<seg rend="DefaultParagraphFont" style="font-style: italic; ">victoriae</seg>), and of<space unit="chars" quantity="1"/>
               <seg rend="DefaultParagraphFont" style="font-style: italic; ">Corraea l</seg>
               <seg rend="DefaultParagraphFont" style="font-style: italic; ">atrobeana</seg>, which is certainly the most beautiful of the genus. A nice collection of algae has come<space unit="chars" quantity="1"/>in<space unit="chars" quantity="1"/>again, mostly different from those recently published.<space unit="chars" quantity="1"/>
            </p>
            <p rend="letter"
               style="font-size: 10pt; hyphenate: false; "
               xml:lang="en">
               <space dim="horizontal" extent="tab"/>I take the liberty of enclosing a letter for Dr Garke, as I recently heard that he is back in Halle. If he is not there and his address is known to you, please be so kind as to add the address.</p>
            <p rend="valediction"
               style="margin-left: 1.75in; font-size: 10pt; hyphenate: false; "
               xml:lang="en">your<space unit="chars" quantity="1"/>
            </p>
            <p rend="valediction"
               style="margin-left: 1.75in; font-size: 10pt; hyphenate: false; "
               xml:lang="en">
               <space unit="chars" quantity="1"/>
               <space dim="horizontal" extent="tab"/>most<space unit="chars" quantity="1"/>devoted</p>
            <p rend="valediction"
               style="margin-left: 1.75in; font-size: 10pt; hyphenate: false; "
               xml:lang="en">
               <space dim="horizontal" extent="tab"/>
               <space dim="horizontal" extent="tab"/>W. Sonder</p>
            <space dim="vertical" unit="lines" quantity="1"/>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
