<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title> ¶ Hamburg, 12 August 1858 ¶ Most esteemed Sir, ¶  ¶ On behalf of Dr Mueller in Melbourne, I have to send you the enclosed items, and I would ask you to include the enclosed advertisement in the  ¶ Bo...</title>
            <author>Wilhelm Sonder</author>
            <respStmt>
               <resp>Transcribed into Microsoft Word</resp>
               <orgName>Correspondence of Ferdinand von Mueller Project</orgName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Converted from Microsoft Word to TEI P5</resp>
               <persName>Conal Tuohy</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>Royal Botanic Gardens Victoria</authority>
            <idno type="filename">data/letters/mentions/1850-9/M58-08-12-nonsf.doc</idno>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <altIdentifier>
                     <idno>M58.08.12</idno>
                  </altIdentifier>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
            <bibl>
               <author>Wilhelm Sonder</author>
               <title> ¶ Hamburg, 12 August 1858 ¶ Most esteemed Sir, ¶  ¶ On behalf of Dr Mueller in Melbourne, I have to send you the enclosed items, and I would ask you to include the enclosed advertisement in the  ¶ Bo...</title>
               <date when="1858-08-12">1858-08-12</date>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <p xml:lang="en">The file <idno>data/letters/mentions/1850-9/M58-08-12-nonsf.doc</idno> was converted from Microsoft Word format into TEI using an XProc pipeline.</p>
         <classDecl>
            <taxonomy xml:id="status">
               <bibl>Status</bibl>
            </taxonomy>
            <taxonomy xml:id="typefaces">
               <bibl>typefaces</bibl>
            </taxonomy>
            <taxonomy xml:id="features">
               <bibl>features</bibl>
            </taxonomy>
            <taxonomy xml:id="styles">
               <bibl>styles</bibl>
            </taxonomy>
            <taxonomy xml:id="validity">
               <bibl>validity</bibl>
            </taxonomy>
         </classDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#status">
               <term>not final</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#typefaces">
               <term>Geneva</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#features">
               <term>note</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#styles">
               <term>number</term>
               <term>correspondent</term>
               <term>letter</term>
               <term>valediction</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#validity">
               <term>valid</term>
            </keywords>
         </textClass>
         <langUsage>
            <language ident="en" usage="48">English</language>
            <language ident="de" usage="52">German</language>
         </langUsage>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sentTo">
               <name>Diederich von Schlechtendal</name>
            </correspAction>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:id="main">
            <head type="incipit">
               <supplied reason="XTF-compatibility"> ¶ Hamburg, 12 August 1858 ¶ Most esteemed Sir, ¶  ¶ On behalf of Dr Mueller in Melbourne, I have to send you the enclosed items, and I would ask you to include the enclosed advertisement in the  ¶ Bo...</supplied>
            </head>
            <p rend="number" xml:lang="de">M58.08.12</p>
            <p rend="correspondent" xml:lang="de">From Wilhelm Sonder to Diederich von Schlechtendal</p>
            <space dim="vertical" unit="lines" quantity="1"/>
            <space dim="vertical" unit="lines" quantity="1"/>
            <p rend="letter"
               style="font-family: Geneva; font-size: 12pt; text-align: end; "
               xml:lang="de">
               <note xml:id="ftn1" type="footnote" n="1">
                  <p rend="letter"
                     style="font-family: Geneva; font-size: 12pt; "
                     xml:lang="en">
                     <space dim="horizontal" extent="tab"/>MS not seen; extracted from Tkach, Neubauer &amp; Roser (2022), Brief 32.</p>
                  <space dim="vertical" unit="lines" quantity="1"/>
               </note>Hamburg d. 12 Aug. 58</p>
            <space dim="vertical" unit="lines" quantity="1"/>
            <p rend="letter"
               style="font-family: Geneva; font-size: 12pt; "
               xml:lang="de">Geehrtester Herr!<space dim="horizontal" extent="tab"/>
            </p>
            <p rend="letter"
               style="font-family: Geneva; font-size: 12pt; "
               xml:lang="de">
               <seg style="">
                  <space unit="chars" quantity="1"/>
               </seg>
               <seg style="">
                  <space dim="horizontal" extent="tab"/>Im Namen von Herrn Dr. Müller in Melbourne habe ich Ihnen beifolgende Sachen zu übersenden, und die einliegende Anzeige bitte ich, in die botan. Zeitung</seg>
               <seg style=""> </seg>
               <seg style="">aufzunehmen. Hoffentlich haben Sie mein letztes Schreiben erhalten, dem die Bearbeitung der Rhamnaceae</seg>
               <seg style=""> </seg>
               <seg style="">von Dr. Reisseck</seg>
               <seg style=""> </seg>
               <seg style="">beilag.Dr. Müller, dem es jetzt gut geht u der viel mit seinem botanischen Garten zu thun hat, schreibt mir, dass er das ihm von der Linnaea fehlende gerne im Tausche gegen Pflanzen von Ihnen zu erhalten wünscht. Ich weiss nicht, ob Sie nicht vielleicht schon früher mit ihm darüber correspondiert haben, aus einer kürzlich mir eingesandten Liste seiner Bücher sehe ich dass er besitzt. 1852, 1853, 1855. 1854 bloß Heft 4 u 5 und 1856 bloss Heft. 5. Das wäre also das, was Sie mir für ihn geschickt haben. Wenn Sie auf seinen Vorschlag eingehen wollen, so könnte im November, wo eine grosse Sendung anderer Sachen nach Melbourne abgeht, das von Ihnen eingesandte mit verpackt werden. Ich habe in der letzten Zeit entschieden kleinere Pflanzensendungen von Dr. Müller erhalten, was an Doubletten dabei ist, will ich Ihnen gerne gleich überlassen es wird aber nicht viel sein u ca. 200 Arten nicht übersteigen, es kommen jetzt wenig Doubletten. Ich habe jetzt auch weder Zeit noch Lust, meine früheren ausgebreiteten Tauschverbindungen fortzusetzen, namentlich jetzt, wo ich, wie Sie gehört haben werden, mit Prof. Harvey eine Flora Capensis</seg>
               <seg style=""> </seg>
               <seg style="">herausgebe. Diese Arbeit nimmt alle meine Musstunden in Anspruch u ich widme ihr alle mögliche Aufmerksamkeit, da ich nicht möchte, dass meine Arbeit gegen die Harvey’s abstechen sollte. Im nächsten Frühjahr soll hoffentlich der Druck des ersten Bandes beginnen, fünf Bände werden es im Ganzen werden. Jeder bearbeitet selbstständig eine bestimmte Anzahl Familien, andres liess es sich nicht machen. Unterstützung ist von vielen Seiten da, die des Thunberg’schen Herbars</seg>
               <seg style=""> </seg>
               <seg style="">ist die wichtigste. Als neueste Neuigkeit aus der Capstadt kann ich Ihnen mittheilen, dass das Parlament / für einen zu errichtenden Colonial-Botaniker ₤</seg>
               <seg style="">523 </seg>
               <seg style="">400 jährl. Einkommen ausgesetzt hat, u dieser Col. Botaniker Dr. Pappe</seg>
               <seg style=""> </seg>
               <seg style="">ist. Ich denke seine Reise, die er jetzt gleich antreten soll, wird der Flora Capensis noch zu statten kommen.</seg>
            </p>
            <p rend="letter"
               style="font-family: Geneva; font-size: 12pt; "
               xml:lang="de">
               <space dim="horizontal" extent="tab"/>Wie mir Harvey soeben schreibt,ist Bentham beschäftigt eine Flora von Neu Holland<seg style=""> </seg>zu schreiben. An Rob Brown’s Stelle vom Britischen Museum ist Herr Bennet,<seg style=""> </seg>der Mitarbeiter an den Plant Javanic.<seg style=""> </seg>gewählt. Die Engländer sind sehr thätig, indess es kann doch keine botanische Zeitschrift in England bestehen. Mehr noch wundert mich fast, dass die Bonplandia<seg style=""> </seg>niemals Beiträge von den Engländern erhält, und doch soll Dr. Seemann auf freundschaftlichem Fusse mit allen Herren stehen. </p>
            <p rend="letter"
               style="font-family: Geneva; font-size: 12pt; "
               xml:lang="de">
               <space dim="horizontal" extent="tab"/>Mit Interesse habe ich Ihren Aufsatz über die Sparganien<seg style=""> </seg>gelesen. Hätte ich davon gewusst, ich würde Ihnen das des Herbar. normale von Fries<seg style=""> </seg>geliehen haben, worin alle seine sogenannten Arten oder überhaupt alle nordischen enthalten sind. Sparg. natans<seg style=""> </seg>(minimum Fr)<seg style=""> </seg>kommt hier sehr kurzstenglig u sehr lang fluthend<seg style=""> </seg>vor, wie ich in meiner Flor. Hamburg<seg style=""> </seg>gesagt habe, damals hatte ich mich von Fries mit dem Sp. natans täuschen lassen, nachdem er in einem der früheren Fascikel des Herb. normale Blatt u Blüthenähre von zwei verschiedenen Pflanzen mitgetheilt<seg style=""> </seg>hatte. Turczaninoff sagt in der Flora Baic.-Dahurica von seinem Sp. longifolium:a sequente (S. natans L.) dignoscitur pedunculo communi ramoso, capitulis masculis pluribus, stigmate longiore angustiore subobliquo, atque foliis longissmis.<seg style=""> Fr. </seg>hat nur S. ramosum Hds., simplex Hds.,<seg style=""> </seg>longifol Turcz. u natans L. (Koch Syn.) – Was mir Dr. Müller aus Australien schickte, sieht gerade aus als das S. americanum.<seg style=""> </seg>
            </p>
            <p rend="letter"
               style="font-family: Geneva; font-size: 12pt; "
               xml:lang="de">
               <space dim="horizontal" extent="tab"/>Es ist merkwürdig, dass Fries in den letzten Jahren ganz das Gegentheil von dem geworden ist, was er früher war, wo er nur eine neue Art herausklauben kann, zieht er sie mit den Haaren herbei. In Deutschland thun so etwas nur die jüngeren, z.b. die in der Regensburger bot. Zeitung<seg style=""> </seg>vor Kurzem publicirten neuen Rubus<seg style=""> </seg>Arten. Solche Arbeit sollte eigentlich gar nicht gedruckt werden, denn sie bringt doch nur Verwirrung hervor. </p>
            <p rend="letter"
               style="font-family: Geneva; font-size: 12pt; "
               xml:lang="de">
               <space dim="horizontal" extent="tab"/>
               <seg style="">Die Entgegnung auf Dr. Gottsche’s Aufsatz soll, wie ich höre, nächstens in der Flora zu lesen sein. Ich bin gespannt, sie zu lesen u hoffe oder glaube nicht, dass in wissenschaftlicher Beziehung etwas gegen Dr. Gottsche’s Angaben zu sagen sein werde.</seg>
            </p>
            <space dim="vertical" unit="lines" quantity="1"/>
            <p rend="valediction"
               style="font-family: Geneva; font-size: 12pt; margin-left: 1.75in; margin-right: 0in; text-indent: 0in; "
               xml:lang="de">Ihr ergebenster</p>
            <p rend="valediction"
               style="font-family: Geneva; font-size: 12pt; margin-left: 1.75in; margin-right: 0in; text-indent: 0in; "
               xml:lang="de">
               <space dim="horizontal" extent="tab"/>W. Sonder</p>
            <space dim="vertical" unit="lines" quantity="1"/>
            <space dim="vertical" unit="lines" quantity="1"/>
            <p rend="letter"
               style="font-family: Geneva; font-size: 10pt; text-align: end; "
               xml:lang="en">
               <space dim="horizontal" extent="tab"/>Hamburg, 12 August 1858</p>
            <space dim="vertical" unit="lines" quantity="1"/>
            <p rend="letter"
               style="font-family: Geneva; font-size: 10pt; "
               xml:lang="en">Most esteemed Sir,</p>
            <p rend="letter"
               style="font-family: Geneva; font-size: 10pt; "
               xml:lang="en">
               <space dim="horizontal" extent="tab"/>On behalf of Dr Mueller in Melbourne, I have to send you the enclosed items, and I would ask you to include the enclosed advertisement in the <seg style="font-style: italic; ">Botanische Zeitung</seg>. It is to be hoped that you have received my last letter, which included Dr Reisseck's treatment of the Rhamnaceae. Dr Mueller, who is now doing well and has much to do with his botanical garden, writes to me that he would like to receive from you what he is missing from the <seg style="font-style: italic; ">Linnaea</seg> in exchange for plants. I do not know whether you have not perhaps already corresponded with him about this. From a list of his books recently sent to me, I see that he has: 1852, 1853, 1855. 1854 only parts 4 and 5 and 1856 only part 5. That would be what you sent me for him. If you are willing to accept his suggestion, then in November, when a large consignment of other things leaves for Melbourne, what you sent could be packed along with it. I have recently received decidedly smaller consignments of plants from Dr Mueller, and I will gladly let you have the duplicates, but they will not be many and will not exceed approx. 200 species, as there are few duplicates now. I now have neither the time nor the inclination to continue my earlier extensive exchange connections, especially now that, as you will have heard, I am publishing a <seg style="font-style: italic; ">Flora Capensis</seg> with Prof. Harvey. This work is taking up all my leisure hours and I am devoting all possible attention to it, as I do not want my work to contrast with that of Harvey. Next spring it is to be hoped the printing of the first volume is to begin. There will be five volumes in all. Each one is working independently on a certain number of families, otherwise it could not be done. There is support from many sides, the most important being that of Thunberg's herbarium. As the latest news from Cape Town, I can inform you that the parliament has set aside ₤400 in annual income for a colonial botanist to be established, and that this colonial botanist is Dr Pappe. I think his journey, which he is about to embark on, will benefit the <seg style="font-style: italic; ">Flora Capensis</seg> of mine. </p>
            <p rend="letter"
               style="font-family: Geneva; font-size: 10pt; "
               xml:lang="en">
               <space dim="horizontal" extent="tab"/>As Harvey writes to me just now, Bentham is busy writing a Flora of New Holland., Mr Bennet, the collaborator on the <seg style="font-style: italic; ">Plantae Javanicae</seg>, has been chosen in Robert Brown's place at the British Museum. The English are very active, but no botanical journal endures in England. I am even more surprised that <seg style="font-style: italic; ">Bonplandia</seg> never receives contributions from the English, and yet Dr Seemann is supposed to be on friendly terms with all the gentlemen. </p>
            <p rend="letter"
               style="font-family: Geneva; font-size: 10pt; "
               xml:lang="en">
               <space dim="horizontal" extent="tab"/>I read your essay on the Sparganiae with interest. Had I known about it, I would have lent you the XV fascicle of Fries' Herbarium normale, in which all his so-called species, or indeed all the Nordic ones, are contained. <seg style="font-style: italic; ">Sparganium natans</seg> (<seg style="font-style: italic; ">minimum </seg>Fr) occurs here in very short-stalked and very long floating stems, as I said in my <seg style="font-style: italic; ">Flora Hamburgensis</seg>, at that time I had been deceived by Fries with the <seg style="font-style: italic; ">S. natans</seg>, after he had despatched in one of the earlier fascicles of the Herbarium normal leaf and flower spikes of two different plants. Turczaninoff says in the <seg style="font-style: italic; ">Flora Baicalensi-Dahurica</seg> of his <seg style="font-style: italic; ">S. longifolium</seg>:a sequente (<seg style="font-style: italic; ">S. natans</seg> L.) dignoscitur pedunculo communi ramoso, capitulis masculis pluribus, stigmate longiore angustiore subobliquo, atque foliis longissmis. Fries has only <seg style="font-style: italic; ">S. ramosum</seg> Hds., <seg style="font-style: italic; ">simplex</seg> Hds., <seg style="font-style: italic; ">longifolium</seg> Turcz. u <seg style="font-style: italic; ">natans</seg> L. (Koch <seg style="font-style: italic; ">Synopsis</seg>) - What Dr Mueller sent me from Australia looks just like <seg style="font-style: italic; ">S. americanum</seg>.</p>
            <p rend="letter"
               style="font-family: Geneva; font-size: 10pt; "
               xml:lang="en">
               <space dim="horizontal" extent="tab"/>It is remarkable that in recent years Fries has become quite the opposite of what he used to be; where he can just find a new species, it is rather far-fetched. In Germany, only the younger ones do this, e.g. the new new Rubus species recently published in the Regensburg<seg style="font-style: italic; "> botanische Zeitung</seg>. Such work should not really be printed at all, for it only causes confusion. </p>
            <p rend="letter"
               style="font-family: Geneva; font-size: 10pt; "
               xml:lang="en">
               <space dim="horizontal" extent="tab"/>I am told that the reply to Dr Gottsche's essay will soon be published in the Flora. I am eager to read it and hope or do not believe that there will be anything to say against Dr Gottsche's statements from a scientific point of view.</p>
            <p rend="valediction"
               style="font-family: Geneva; margin-left: 1.75in; margin-right: 0in; text-indent: 0in; font-size: 10pt; "
               xml:lang="en">your most devoted</p>
            <p rend="valediction"
               style="font-family: Geneva; margin-left: 1.75in; margin-right: 0in; text-indent: 0in; font-size: 10pt; "
               xml:lang="en">
               <space dim="horizontal" extent="tab"/>W. Sonder</p>
            <space dim="vertical" unit="lines" quantity="1"/>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
