<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Hamburg. 2 January 68 ¶ Dear Professor, ¶  ¶ The holidays and next business hindrances have shackled me so that only today I come to express my joy at the honour that has been awarded to my friend Mue...</title>
            <author>Wilhelm Sonder</author>
            <respStmt>
               <resp>Transcribed into Microsoft Word</resp>
               <orgName>Correspondence of Ferdinand von Mueller Project</orgName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Converted from Microsoft Word to TEI P5</resp>
               <persName>Conal Tuohy</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>Royal Botanic Gardens Victoria</authority>
            <idno type="filename">data/letters/Mentions/1860-9/M68-01-02-proofed.doc</idno>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <msName>Staatliches Museum für Naturkunde, Stuttgart.</msName>
                  <altIdentifier>
                     <idno>M68.01.02</idno>
                  </altIdentifier>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
            <bibl>
               <author>Wilhelm Sonder</author>
               <title>Hamburg. 2 January 68 ¶ Dear Professor, ¶  ¶ The holidays and next business hindrances have shackled me so that only today I come to express my joy at the honour that has been awarded to my friend Mue...</title>
               <date when="1868-01-02">1868-01-02</date>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <p xml:lang="en">The file <idno>data/letters/Mentions/1860-9/M68-01-02-proofed.doc</idno> was converted from Microsoft Word format into TEI using an XProc pipeline.</p>
         <classDecl>
            <taxonomy xml:id="status">
               <bibl>Status</bibl>
            </taxonomy>
            <taxonomy xml:id="typefaces">
               <bibl>typefaces</bibl>
            </taxonomy>
            <taxonomy xml:id="features">
               <bibl>features</bibl>
            </taxonomy>
            <taxonomy xml:id="styles">
               <bibl>styles</bibl>
            </taxonomy>
            <taxonomy xml:id="validity">
               <bibl>validity</bibl>
            </taxonomy>
         </classDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#status">
               <term>not final</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#typefaces">
               <term>Geneva, Geneva</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#features">
               <term>note</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#styles">
               <term>number</term>
               <term>correspondent</term>
               <term>location</term>
               <term>letter</term>
               <term>Footnote</term>
               <term>underline</term>
               <term>valediction</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#validity">
               <term>valid</term>
            </keywords>
         </textClass>
         <langUsage>
            <language ident="en" usage="34">English</language>
            <language ident="de" usage="66">German</language>
         </langUsage>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sentTo">
               <name>Ferdinand Krauss</name>
            </correspAction>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:id="main">
            <head type="incipit">
               <supplied reason="XTF-compatibility">Hamburg. 2 January 68 ¶ Dear Professor, ¶  ¶ The holidays and next business hindrances have shackled me so that only today I come to express my joy at the honour that has been awarded to my friend Mue...</supplied>
            </head>
            <p rend="number" xml:lang="de">M68.01.02</p>
            <p rend="correspondent" xml:lang="de">From Wilhelm Sonder to Ferdinand Krauss</p>
            <p rend="location" xml:lang="de">Staatliches Museum für Naturkunde, Stuttgart.</p>
            <space dim="vertical" unit="lines" quantity="1"/>
            <p rend="letter"
               style="font-family: Geneva, Geneva; font-size: 12pt; text-align: end; "
               xml:lang="de">
               <note xml:id="ftn1" type="footnote" n="1">
                  <p rend="Footnote"
                     style="font-family: Geneva, Geneva; margin-left: 0.3335in; margin-right: 0in; text-indent: -0.3335in; font-size: 9pt; "
                     xml:lang="en">
                     <seg style="font-weight: bold; ">Proofed.</seg>
                  </p>
               </note>
               <note xml:id="ftn2" type="footnote" n="2">
                  <p rend="Footnote"
                     style="font-family: Geneva, Geneva; margin-left: 0.3335in; margin-right: 0in; text-indent: -0.3335in; font-size: 9pt; "
                     xml:lang="en">MS annotated by Krauss 'R. d. 12. März' [Replied 12 March]. Letter not found.</p>
               </note>Hamburg. 2. Jan 68.<note xml:id="ftn3" type="footnote" n="3">
                  <p rend="Footnote"
                     style="font-family: Geneva, Geneva; margin-left: 0.3335in; margin-right: 0in; text-indent: -0.3335in; font-size: 9pt; "
                     xml:lang="en">68 <seg style="font-style: italic; ">over</seg> 67.</p>
               </note>
            </p>
            <p rend="letter"
               style="font-family: Geneva, Geneva; font-size: 12pt; "
               xml:lang="de">Lieber Herr Professor,</p>
            <p rend="letter"
               style="font-family: Geneva, Geneva; font-size: 12pt; "
               xml:lang="de">
               <space dim="horizontal" extent="tab"/>Die Festtage haben mich nächst den Geschäftshindernissen gefesselt, so dass ich erst heute dazu komme Ihnen meine Freude auszudrücken für die Auszeichnung, die meinem Freunde Müller zu Theil geworden ist. Die Nachricht ist am 24 Decbr als Weihnachtsgeschenk nach Australien weiter gegangen. Ich weiss, dass Dr Müller ebenso erstaunt als befriedigt sein wird von der Liberalität des Württembergischen Ministeriums so wie von der Anerkennung seines wissenschaftlichen Strebens durch Ihren König. Auch ich fühle mich sehr geehrt durch den Brief des Ministers, Hr v. Golther Excz, und die Anerkennung selbst Sr Majestät Ihres Königs. Ich kann Ihnen aufrichtig sagen, dass ich von Anfang an glücklich gewesen bin, die Sache so leiten zu können, dass gerade Stuttgart vor einem andern Museum den Vorzug erhielt, denn nun bleibt die Sammlung in Deutschland und wird gewürdigt und bleibt der Wissenschaft erhalten, wie Dr Müller es immer gewünscht hat. Ich will wünschen, dass Dr Müller recht lange lebe, dann werden Sie sehen was er leisten kann. Sein letzter Brief vom King George's Sound ist ganz heiter geschrieben, er fühlte sich wohl u gestärkt u wollte nach Port Adelaide abreisen, um dort den Englischen Prinzen Alfred (wenn ich nicht irre) umher zu führen u in Gesellschaft desselben nach Melbourne zurückzukehren, wo er wahrscheinlich in diesem Augenblick schon angekommen sein wird.</p>
            <p rend="letter"
               style="font-family: Geneva, Geneva; font-size: 12pt; "
               xml:lang="de">
               <space dim="horizontal" extent="tab"/>Aber lieber Freund, wenn Sie meinen Bemühungen so grossen Werth beilegen, so vergessen Sie ganz, dass von Seiten Dr Müller Ihre Bestrebungen ebenso vielen Dank verdienen. Ich habe ihm das nicht verhehlt und kenne ihn viel zu gut, um nicht im Voraus zu wissen, dass er Ihnen für immer herzlich zugethan bleiben wird. Auch ich muss Ihnen vielen Dank wissen, dass Sie sogar dran denken, mir auch eine besondere Ehrenbezeugung zu verschaffen. Wenn ich Ihnen indess nach Ihrem eignen Ausdruck die Falten meines Herzens öffnen soll, so finden Sie darin die Bitte, mir nicht zu zürnen, wenn ich weder den Hofrath Titel noch den Friedrichsorden beanspruche. Sie haben Recht, wenn Sie auf die eigentlichen Verhältnisse unsers [...]freistaates verweisen, ausserdem bin ich ein so sonderbarer Mensch, dass ich gar nicht wüsste, wie ich mich dabei zu verhalten hätte, ich bin einmal praktischer Geschäftsmann, dann Staatsbeamter als Mitglied des Sanitätscollegiums, u endlich in meinen Mussestunden ein eifriger Verehrer der Naturwissenschaften, in welchen letzteren ich mich hauptsächlich dadurch nützlich zu machen zu suche, dass ich die mir durch den hiesigen Weltverkehr häufig gebotenen Gelegenheiten, gutes Material für wissenschaftl. Arbeiten anzuschaffen, ausbeute u mir auf solche Weise dankbare Freunde erwerbe. Ich denke Sie nehmen mir meine freimüthige Äusserung nicht übel. — Ich habe vor einigen Tagen Ihre Sendung mit Dr Müller's Orden etc. so zurechtgelegt, dass die nächste Post über London nach Melbourne sie weiterbringt. Die Anzeige von der ihm gewordenen Auszeichnung erhielt er bereits durch die vorige Post. </p>
            <p rend="letter"
               style="font-family: Geneva, Geneva; font-size: 12pt; "
               xml:lang="de">
               <space dim="horizontal" extent="tab"/>Ich habe Ihnen nun noch einige Fragen zu beantworten. Das Affenskelet ist wirklich das des Nasenaffen — des <seg style="">
                  <hi rend="underline">seltnen</hi>
               </seg> Nasenaffen wie Dr Müller in seinem Brief bemerkt, u aus Borneo. — Wegen der Skelette des Hamburg. Museums habe ich mit unserm Custos gesprochen, u wird er mir in der nächsten Zeit eine Liste der vorhandenen Doubletten mittheilen, auch sich wegen Halichoerus Grypus mit mir umsehen.</p>
            <p rend="letter"
               style="font-family: Geneva, Geneva; font-size: 12pt; "
               xml:lang="de">
               <space dim="horizontal" extent="tab"/>Es thut mir leid, dass ich nicht früher wusste, dass Sie Zoophyten u Bryozoen sammeln, Ihre erste Arbeit kenne ich allerdings, man vergisst eben manches. Vor mehreren Jahren habe ich an Prof. Pöppig eine grosse Menge geschenkt, der mir allerdings sehr schöne Algen dagegen gegeben hat. Später habe ich dem hiesigen Senator jetzt Bürgermeister Kirchenpauer meine Erwerbungen mitgetheilt, habe aber von den meisten Sachen, namentlich den Australischen, Exemplare zurückbehalten. Diese werde ich Ihnen gerne schenken, auch wenn sich sonst noch etwas findet; ich lege keinen grossen Werth darauf, da ich mich hauptsächlich für Algen, namentlich Meeresalgen interessire, wovon ich ohne Zweifel eine der grössten Sammlungen besitze, da sie über 3000 gute Arten einschliesst. — Sie schreiben dass Ihnen überhaupt Cryptogame nach Filices erwünscht sind, wer beschäftigt sich denn in Stuttgart damit?</p>
            <p rend="letter"
               style="font-family: Geneva, Geneva; font-size: 12pt; "
               xml:lang="de">
               <space dim="horizontal" extent="tab"/>Für Ihren Correspondenten in Surinam, der die Flora Guianas studiren will, ist schon etwas zu empfehlen. Die Flora Brasiliensis liegt doch sehr fern, wenn auch in den letzten Bänden einzelne Beiträge von Venezuela u Guiana vorliegen. Einen schönen Beitrag zur Flora von British Guiana finden Sie in dem letzten Reisewerk Schomburgk's, der verstorbene Klotzsch hat die Aufzählung der Pflanzen geliefert. Sonst ist die Flora sehr zerstreut behandelt, die Primitivae florae Essequeboensis von G. F. W. Meyer 1818 enthält nicht viel. Miquel hat in der Linnaea die Pflanzen aus Surinam von Hostmann u Kapler beschrieben; später hat er die Stirpes Surinamensis selectae Lugd. Bat. 1850 mit 65 Tafeln in 4° heraus gegeben. Eine kleine Broschüre von 60 Pag. schrieb auch E. Meyer Plantarum Surinamens. corollarium I. Bonn. 1825. Das alte Werk von Aublet, Histoire des plantes de la Guiane française 4 Bände 4°, 392 Kupfertafeln ist zur Instruction u zum Vergleichen sehr brauchbar, obgleich es zum gegenwärtigen Stande der Systematik nicht mehr passt. Ueber die Cryptogamen von Guiana hat Montagne geschrieben, meistens in den Annales des sciences naturelles. — Hier ist auch einer, der längere Zeit in Surinam sammelte u mir gestern seine Filices u Algen vertauschen wollte. — Das ist alles was ich Ihnen hierüber mittheilen kann.</p>
            <p rend="letter"
               style="font-family: Geneva, Geneva; font-size: 12pt; "
               xml:lang="de">
               <space dim="horizontal" extent="tab"/>Nun noch die Ursache des späten Abganges dieses Briefes, der am 2ten begonnen, aber erst heute am 9. geschlossen wurde; ich habe mir eine Erkältung des rechten Arms zugezogen in Folge dessen ich während 6 Tagen nicht schreiben konnte. Es ist Gottlob überwunden. Nun noch meinen herzlichsten Glückwunsch zu 1868!</p>
            <p rend="valediction"
               style="font-family: Geneva, Geneva; font-size: 12pt; margin-left: 1.75in; margin-right: 0in; text-indent: 0in; "
               xml:lang="de">Ihr ergebener</p>
            <p rend="valediction"
               style="font-family: Geneva, Geneva; font-size: 12pt; margin-left: 1.75in; margin-right: 0in; text-indent: 0in; "
               xml:lang="de">
               <space dim="horizontal" extent="tab"/>W. Sonder</p>
            <space dim="vertical" unit="lines" quantity="1"/>
            <p rend="letter"
               style="font-family: Geneva, Geneva; font-size: 12pt; "
               xml:lang="de">Das einliegende Seepferdchen schickte mir Dr Müller in seinem letzten Brief, vielleicht hat es Werth für Sie.</p>
            <space dim="vertical" unit="lines" quantity="1"/>
            <space dim="vertical" unit="lines" quantity="1"/>
            <space dim="vertical" unit="lines" quantity="1"/>
            <p rend="letter"
               style="font-family: Geneva, Geneva; font-size: 10pt; text-align: end; "
               xml:lang="en">Hamburg. 2 January 68</p>
            <p rend="letter"
               style="font-family: Geneva, Geneva; font-size: 10pt; "
               xml:lang="en">Dear Professor,</p>
            <p rend="letter"
               style="font-family: Geneva, Geneva; font-size: 10pt; "
               xml:lang="en">
               <space dim="horizontal" extent="tab"/>The holidays and next business hindrances have shackled me so that only today I come to express my joy at the honour that has been awarded to my friend Mueller.<note xml:id="ftn4" type="footnote" n="4">
                  <p rend="Footnote"
                     style="font-family: Geneva, Geneva; margin-left: 0.3335in; margin-right: 0in; text-indent: -0.3335in; font-size: 9pt; "
                     xml:lang="en">M had been granted personal nobility (i.e. 'von') by the King of Württemberg on 20 December 1867.</p>
               </note> The news has gone to Australia on 24 December as a Christmas present. I know that Dr Mueller will be just as astonished as contented by the liberality of the Württemberg Ministry as well as by the recognition of his scientific efforts by your King. I also feel very honoured by the letter of the Minister His Excellency Herr von Golther and the recognition even of His Majesty your King. I can sincerely say that from the beginning I have been fortunate to be able to so manage the matter that Stuttgart alone received preference before any other museum, because the collection now remains in Germany and <space unit="chars" quantity="1"/>will be appreciated and remains preserved for science as Dr Mueller has always wished. I wish that Dr Mueller has a long life, then you will see what he can achieve. His last letter from King George's Sound<note xml:id="ftn5" type="footnote" n="5">
                  <p rend="Footnote"
                     style="font-family: Geneva, Geneva; margin-left: 0.3335in; margin-right: 0in; text-indent: -0.3335in; font-size: 9pt; "
                     xml:lang="en">WA.</p>
               </note> is written quite cheerfully. He feels well and strong and intends to leave for Port Adelaide, in order to show the English Prince Alfred (if I'm not mistaken) around there and to return to Melbourne in his company, where he probably will have already arrived at this moment.</p>
            <p rend="letter"
               style="font-family: Geneva, Geneva; font-size: 10pt; "
               xml:lang="en">
               <space dim="horizontal" extent="tab"/>But dear friend, if you attach such great value to my endeavours, you completely forget that your efforts deserve just as much thanks on the part of Dr Mueller. I have not concealed that from him and know him much too well not to know in advance that he will remain greatly devoted to you for ever. […]<note xml:id="ftn6" type="footnote" n="6">
                  <p rend="Footnote"
                     style="font-family: Geneva, Geneva; margin-left: 0.3335in; margin-right: 0in; text-indent: -0.3335in; font-size: 9pt; "
                     xml:lang="en">Passage that does not relate to M omitted from the translation.</p>
               </note> Some days ago I have so prepared your consignment with Dr Mueller's Orders &amp;c, that the next post to Melbourne via London will take them on. He has already been given by the previous mail the announcement of the honour awarded to him.</p>
            <p rend="letter"
               style="font-family: Geneva, Geneva; font-size: 10pt; "
               xml:lang="en">
               <space dim="horizontal" extent="tab"/>I have now to answer some of your other questions. The monkey skeleton is really that of the proboscis monkey ––the <seg style="">
                  <hi rend="underline">rare</hi>
               </seg> proboscis monkey as Dr Mueller remarks in his letter, and from Borneo.<note xml:id="ftn7" type="footnote" n="7">
                  <p rend="Footnote"
                     style="font-family: Geneva, Geneva; margin-left: 0.3335in; margin-right: 0in; text-indent: -0.3335in; font-size: 9pt; "
                     xml:lang="en">See F. Krauss to W. Sonder, 26 December 1867.</p>
               </note> I have spoken with our curator with respect to the Hamburg Museum's skeleton and he will soon send me a list of the existing duplicates, and also look around with me with respect to <seg style="font-style: italic; ">Halichoerus grypus</seg>.</p>
            <p rend="letter"
               style="font-family: Geneva, Geneva; font-size: 10pt; "
               xml:lang="en">
               <space dim="horizontal" extent="tab"/>I'm sorry that I did not know earlier that you collect zoophytes and bryozoans. I certainly know of your first work, one just forgets many things. Several years ago I sent a large number to Professor Pöppig, who certainly has given me very fine algae for them. Later I sent my acquisitions to the local senator, now burgomeister, Kirchenpauer, but have retained most of the things, especially the Australian specimens. I will gladly send them to you <seg style="background-color: #ffff00; ">Translate rest of paragraph?</seg>
            </p>
            <space dim="vertical" unit="lines" quantity="1"/>
            <p rend="letter"
               style="font-family: Geneva, Geneva; font-size: 10pt; "
               xml:lang="en">[…]<note xml:id="ftn8" type="footnote" n="8">
                  <p rend="Footnote"
                     style="font-family: Geneva, Geneva; margin-left: 0.3335in; margin-right: 0in; text-indent: -0.3335in; font-size: 9pt; "
                     xml:lang="en">Paragraph that does not relate to M omitted from the translation.</p>
               </note>
            </p>
            <space dim="vertical" unit="lines" quantity="1"/>
            <p rend="letter"
               style="font-family: Geneva, Geneva; font-size: 10pt; "
               xml:lang="en">
               <seg style="background-color: #ffff00; ">Translate final paragraph and valediction.</seg>
            </p>
            <space dim="vertical" unit="lines" quantity="1"/>
            <p rend="letter"
               style="font-family: Geneva, Geneva; font-size: 10pt; "
               xml:lang="en">The enclosed sea horse was sent to me by Dr Mueller in his last letter. Perhaps it has value for you.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
