<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Botanic Garden ¶ Melbourne, 28 März 1883 ¶ Mein lieber Vater ¶  ¶ Deinen freundlichen Brief vom 15 Januar habe ich richtig erhalten, ebenso die Post Anweisung für £10- wofür ich Dir hiermit meinen her...</title>
            <author>Georg Luehmann</author>
            <respStmt>
               <resp>Transcribed into Microsoft Word</resp>
               <orgName>Correspondence of Ferdinand von Mueller Project</orgName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Converted from Microsoft Word to TEI P5</resp>
               <persName>Conal Tuohy</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>Royal Botanic Gardens Victoria</authority>
            <idno type="filename">data/letters/mentions/1880-9/M83-03-28-proofed.doc</idno>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <msName>Private hands</msName>
                  <altIdentifier>
                     <idno>M83.03.28</idno>
                  </altIdentifier>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
            <bibl>
               <author>Georg Luehmann</author>
               <title>Botanic Garden ¶ Melbourne, 28 März 1883 ¶ Mein lieber Vater ¶  ¶ Deinen freundlichen Brief vom 15 Januar habe ich richtig erhalten, ebenso die Post Anweisung für £10- wofür ich Dir hiermit meinen her...</title>
               <date when="1883-03-28">1883-03-28</date>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <p xml:lang="en">The file <idno>data/letters/mentions/1880-9/M83-03-28-proofed.doc</idno> was converted from Microsoft Word format into TEI using an XProc pipeline.</p>
         <classDecl>
            <taxonomy xml:id="status">
               <bibl>Status</bibl>
            </taxonomy>
            <taxonomy xml:id="features">
               <bibl>features</bibl>
            </taxonomy>
            <taxonomy xml:id="styles">
               <bibl>styles</bibl>
            </taxonomy>
            <taxonomy xml:id="validity">
               <bibl>validity</bibl>
            </taxonomy>
         </classDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#status">
               <term>not final</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#features">
               <term>note</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#styles">
               <term>number</term>
               <term>correspondent</term>
               <term>location</term>
               <term>Normal</term>
               <term>FootnoteReference</term>
               <term>FootnoteText</term>
               <term>DefaultParagraphFont</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#validity">
               <term>valid</term>
            </keywords>
         </textClass>
         <langUsage>
            <language ident="en" usage="100">English</language>
         </langUsage>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sentTo">
               <name>Johann Christian Luehmann</name>
            </correspAction>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:id="main">
            <head type="incipit">
               <supplied reason="XTF-compatibility">Botanic Garden ¶ Melbourne, 28 März 1883 ¶ Mein lieber Vater ¶  ¶ Deinen freundlichen Brief vom 15 Januar habe ich richtig erhalten, ebenso die Post Anweisung für £10- wofür ich Dir hiermit meinen her...</supplied>
            </head>
            <p rend="number" xml:lang="en">M83.03.28</p>
            <p rend="correspondent" xml:lang="en">Georg Luehmann to Johann Christian Luehmann</p>
            <p rend="location" xml:lang="en">Private hands</p>
            <space dim="vertical" unit="lines" quantity="1"/>
            <p rend="Normal"
               style="font-size: 12pt; hyphenate: false; text-align: end; "
               xml:lang="en">Botanic Garden</p>
            <p rend="Normal"
               style="font-size: 12pt; hyphenate: false; text-align: end; "
               xml:lang="en">Melbourne, 28 März 1883</p>
            <p rend="Normal"
               style="font-size: 12pt; hyphenate: false; "
               xml:lang="en">Mein lieber Vater</p>
            <p rend="Normal"
               style="font-size: 12pt; hyphenate: false; "
               xml:lang="en">
               <space dim="horizontal" extent="tab"/>Deinen freundlichen Brief vom 15 Januar habe ich richtig erhalten, ebenso die Post Anweisung für £10- wofür ich Dir hiermit meinen herzlichen Dank abstatte.</p>
            <p rend="Normal"
               style="font-size: 12pt; hyphenate: false; "
               xml:lang="en">
               <space dim="horizontal" extent="tab"/>Ich war nicht gut im Stande Dein Schreiben sogleich zu beantworten, da ich nahezu vier Wochen schlimme Augen gehabt habe und während dieser Zeit habe still zu Hause sitzen müssen ohne eine Feder anzurühren. Es war eine Krankheit die durch eine Fliege hervorgebracht oder wenigstens weiter geschleppt wird und hier im Lande während des Sommers häufig vorkommt, gewöhnlich werden Kinder davon angegriffen und meistens geht es schnell genug vorüber, aber bei mir war es ein besonders schweren Fall.</p>
            <p rend="Normal"
               style="font-size: 12pt; hyphenate: false; "
               xml:lang="en">
               <space dim="horizontal" extent="tab"/>Es freut mich sehr zu vernehmen dass Ihr Alle wohl und munter sind, dies ist Gottlob jetzt auch bei mir und den Meinen der Fall. Mit Groener wird es leider immer schlimmer; er ist ganz unfähig irgend etwas zu thun und dazu schwer von der Ruhr erkrankt gewesen. Unser Vorgesetzter hat ihn jetzt auf einige Wochen auf das Land gehen lassen, wenn er sich da nicht etwas bessert so fürchte ich es nimmt ein Ende mit Schrecken, er hat es nur der Nachsichtigkeit unsers Chefs zu verdanken der die Geschichte soviel als möglich zu vertuschen sucht, dass er überhaupt noch im Regierungsdienst ist.</p>
            <p rend="Normal"
               style="font-size: 12pt; hyphenate: false; "
               xml:lang="en">
               <space dim="horizontal" extent="tab"/>Über H. Schulz werden seine Angehörigen wohl durch einen Verwandten gehört haben. Sonst hiermit zur Nachricht dass derselbe letzthin sehr viel Unglück gehabt hat. Erstens hatte er für Jemanden für eine grosse Summe gutgesagt und derselbe machte Bankerott; Schulz hatte einen Prozess darüber den er verlor, und es sollte ihm Haus und Hof über den Kopf verkauft werden, während er selbst krank im Bett lag. Es kam indess mit seinen Gläubigern überein, dass er in seinem Besitz blieb seine Krankheit war hervor gerufen oder doch verschlimmert durch den Biss eines Hundes. Er verklagte den Besitzer des Hundes auf £500- Schaden-Ersatz, bekam aber nur 20 Pfund. Kurz vor Weinachten war ich bei ihm und er erzählte mir dass die Sachen wieder Besser stünden indem er einige glückliche Speculationen gemacht hätte. Da vor etwa zwei Monaten wurde seine Frau von demselben grossen Hunde gebissen und sie hatte dadurch eine Frühgeburt und ist nur mit knapper Noth dem Tode entronnen und wird<space unit="chars" quantity="1"/>vielleicht nie wieder ganz besser werden. Dies ist vielleicht der schwerste Schlag für ihn, da sie eine so sehr<seg rend="FootnoteReference" style="font-size: 8pt; ">
                  <note type="footnote" xml:id="_ftn0" n="1">
                     <p rend="FootnoteText"
                        style="margin-left: 0.3347in; text-indent: -0.3347in; font-size: 9pt; hyphenate: false; "
                        xml:lang="en">
                        <space unit="chars" quantity="1"/>
                        <space dim="horizontal" extent="tab"/>MS ends at the bottom of a page without valediction.</p>
                  </note>
               </seg>
            </p>
            <space dim="vertical" unit="lines" quantity="1"/>
            <p rend="Normal"
               style="font-size: 12pt; hyphenate: false; text-align: end; "
               xml:lang="en">Botanic Garden</p>
            <p rend="Normal"
               style="font-size: 12pt; hyphenate: false; text-align: end; "
               xml:lang="en">Melbourne 28 March 1883</p>
            <p rend="Normal"
               style="font-size: 12pt; hyphenate: false; "
               xml:lang="en">My dear Father,</p>
            <p rend="Normal"
               style="font-size: 12pt; hyphenate: false; "
               xml:lang="en">
               <space dim="horizontal" extent="tab"/>I received your kind letter of 15 January safely, as well as the postal order for £10- for which I thank you sincerely.</p>
            <p rend="Normal"
               style="font-size: 12pt; hyphenate: false; "
               xml:lang="en">
               <space dim="horizontal" extent="tab"/>I was not well able to answer your letter at once, as I have had bad eyes for nearly four weeks, during which time I have had to sit quietly at home without touching a pen. It was a disease brought on by a fly, or at least is carried on, and is common here in the country during the summer; usually children are attacked by it and it mostly passes quickly enough, but in my case it was a particularly severe case.</p>
            <p rend="Normal"
               style="font-size: 12pt; hyphenate: false; "
               xml:lang="en">
               <space dim="horizontal" extent="tab"/>I am very pleased to hear that you are all well and in good spirits; thank God this is now also the case with me and mine. Unfortunately, Groener is getting worse and worse; he is completely incapable of doing anything and has also been seriously ill with dysentery. Our superior has now ordered him to go to the country for a few weeks; if he does not improve somewhat there, I fear it will end dreadfully; he only has the forbearance of our boss to thank, who is trying to cover up the affair as much as possible, that he is still in government service at all.</p>
            <p rend="Normal"
               style="font-size: 12pt; hyphenate: false; "
               xml:lang="en">
               <space dim="horizontal" extent="tab"/>His relatives will probably have heard about H. Schulz through a relative.<space unit="chars" quantity="1"/>Otherwise herewith to the news that he has had<space unit="chars" quantity="1"/>very much<space unit="chars" quantity="1"/>misfortune lately. Firstly, he had<space unit="chars" quantity="1"/>given security for<space unit="chars" quantity="1"/>a large sum of money for someone and the latter went bankrupt; Schulz had a lawsuit about it, which he lost, and his house and<space unit="chars" quantity="1"/>goods<space unit="chars" quantity="1"/>were to be sold over his head while he himself lay ill in bed. However, it was agreed with his creditors that he should remain in possession of his property, his illness having been caused, or at least aggravated, by the bite of a dog. He sued the owner of the dog for £500 damages but only got £20. Just before Christmas I went to see him and he told me that things were getting better by making some<space unit="chars" quantity="1"/>lucky<space unit="chars" quantity="1"/>speculations. Then about two months ago his wife was bitten by the same big dog and as a result she had a premature birth and only narrowly escaped death and may never get completely better. This is perhaps the heaviest blow to him, as she is such a very<seg rend="FootnoteReference" style="font-size: 8pt; ">
                  <note type="footnote" xml:id="_ftn1" n="2">
                     <p rend="FootnoteText"
                        style="margin-left: 0.3347in; text-indent: -0.3347in; font-size: 9pt; hyphenate: false; "
                        xml:lang="en">
                        <space unit="chars" quantity="1"/>
                        <seg rend="DefaultParagraphFont" style="">
                           <space dim="horizontal" extent="tab"/>MS ends at the <space unit="chars" quantity="1"/>bottom of a page without valediction.</seg>
                     </p>
                  </note>
               </seg>
            </p>
            <space dim="vertical" unit="lines" quantity="1"/>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
