<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Fraser Ranges ¶  4th October 1891 ¶ Baron von Mueller ¶ Your Honour ¶  ¶ In sending the friendliest greetings from here, I permit myself to notify you that in about 14 days a wagon from the station ne...</title>
            <author>Richard Helms</author>
            <respStmt>
               <resp>Transcribed into Microsoft Word</resp>
               <orgName>Correspondence of Ferdinand von Mueller Project</orgName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Converted from Microsoft Word to TEI P5</resp>
               <persName>Conal Tuohy</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>Royal Botanic Gardens Victoria</authority>
            <idno type="filename">data/letters/1890-6/1891/91-10-04-final.doc</idno>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <msName>SRG 506/6, Mortlock Library, State Library of South Australia, Adelaide.</msName>
                  <altIdentifier>
                     <idno>91.10.04</idno>
                  </altIdentifier>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
            <bibl>
               <author>Richard Helms</author>
               <title>Fraser Ranges ¶  4th October 1891 ¶ Baron von Mueller ¶ Your Honour ¶  ¶ In sending the friendliest greetings from here, I permit myself to notify you that in about 14 days a wagon from the station ne...</title>
               <date when="1891-10-04">1891-10-04</date>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <p xml:lang="en">The file <idno>data/letters/1890-6/1891/91-10-04-final.doc</idno> was converted from Microsoft Word format into TEI using an XProc pipeline.</p>
         <classDecl>
            <taxonomy xml:id="status">
               <bibl>Status</bibl>
            </taxonomy>
            <taxonomy xml:id="typefaces">
               <bibl>typefaces</bibl>
            </taxonomy>
            <taxonomy xml:id="plant-names">
               <bibl>plant names</bibl>
            </taxonomy>
            <taxonomy xml:id="features">
               <bibl>features</bibl>
            </taxonomy>
            <taxonomy xml:id="styles">
               <bibl>styles</bibl>
            </taxonomy>
            <taxonomy xml:id="validity">
               <bibl>validity</bibl>
            </taxonomy>
         </classDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#status">
               <term>final</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#typefaces">
               <term>Geneva</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#plant-names">
               <term>Mesembrianthemum</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#features">
               <term>note</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#styles">
               <term>number</term>
               <term>correspondent</term>
               <term>location</term>
               <term>letter</term>
               <term>Footnote</term>
               <term>valediction</term>
               <term>plant names</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#validity">
               <term>valid</term>
            </keywords>
         </textClass>
         <langUsage>
            <language ident="en" usage="49">English</language>
            <language ident="de" usage="51">German</language>
         </langUsage>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sentTo">
               <name>Ferdinand von Mueller</name>
            </correspAction>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:id="main">
            <head type="incipit">
               <supplied reason="XTF-compatibility">Fraser Ranges ¶  4th October 1891 ¶ Baron von Mueller ¶ Your Honour ¶  ¶ In sending the friendliest greetings from here, I permit myself to notify you that in about 14 days a wagon from the station ne...</supplied>
            </head>
            <p rend="number" xml:lang="de">91.10.04</p>
            <p rend="correspondent" xml:lang="de">From Richard Helms</p>
            <p rend="location" xml:lang="de">SRG 506/6, Mortlock Library, State Library of South Australia, Adelaide.</p>
            <space dim="vertical" unit="lines" quantity="1"/>
            <p rend="letter"
               style="font-family: Geneva; font-size: 12pt; text-align: end; "
               xml:lang="de">Fraser Ranges 4tn Oct. 1891</p>
            <p rend="letter"
               style="font-family: Geneva; font-size: 12pt; "
               xml:lang="de">Herrn Baron F. von Mueller</p>
            <space dim="vertical" unit="lines" quantity="1"/>
            <p rend="letter"
               style="font-family: Geneva; font-size: 12pt; "
               xml:lang="de">Ew Hochwohlgeboren</p>
            <p rend="letter"
               style="font-family: Geneva; font-size: 12pt; "
               xml:lang="de">
               <seg style="">
                  <space dim="horizontal" extent="tab"/>Die freundlichsten Grüssen von hier sendend erlaube ich mir Ihnen anzuzeigen dass in etwa 14 Tagen ein Wagen von der Station hier in der Nähe abgehen wird womit meine Sammlungen bis an die Küste befördet werden um weiter nach Adelaide verschifft zu werden. Da die botanischen Objecte doch jedenfalls sofort an Sie hochgeehrter Herr weiter gehen so erlaube ich mir einige Bermerkungen über die selben. Ich möchte besonders hervorheben dass seit wir die Everard Ranges hinter uns hatten das ganze Land unter der fürchterlichsten Dürre litt und wahrscheinlich schon lange vorher so gelitten hatte und dass ausserdem grosse Strecken von der Eingebornen abgebrannt waren die sich noch nichts wieder erholt hatten. Diese Zustände verhinderte mich oft am sammeln oder vielmehr am finden von Pflanzen und ganz besonders bezieht sich diesen auf die kleineren und zahrtere Gewächsen. Ich möchte deshalb in dieser Beziehung um Ihre gütige Nachsicht bitten. An Mühe habe ich es mir nicht fehlen lassen und soweit ich konnte habe ich den Auftrag der Geo. Gesellsch.: Möglicherweise 4 bis 6 "representative collections" zu sammeln zu erfüllen versucht was unter den manigfalltigen Schwierigkeiten hat vielleicht die Zubereitung zu wünschen übriggelassen. Doch da Sie ja nur zu gut hiermit bekannt sind bin ich überzeugt dass auch ohne meine Entschuldigung diesewegen, solcher Mangel bei Ihnen berücksichtigt werden würden.</seg>
            </p>
            <p rend="letter"
               style="font-family: Geneva; font-size: 12pt; "
               xml:lang="de">
               <seg style="">
                  <space dim="horizontal" extent="tab"/>Die Localitäten sind oft als Camps so und so angegeben und hat mir der Surveyor versprochen in Kürze die genaueren Positionen derselben zu geben und werde ich dieselben Ihnen dann übermitteln. Bis Camp 18 incl. ist zu den Everard Ranges und fängt von dort eigentlich die Exploration an weshalb die officielle Nummer Camp 1. meine Camp 19. hätte sein sollen. Ich bin aber wieder von dort mit No 1 angefangen und mit den officiellen Nos fortgeschritten um nicht in Confusion zu gerathen. Camp No 1. bis 18 incl. kommt deshalb zweimal vor doch sind die Daten natürlich verschieden</seg>
            </p>
            <p rend="letter"
               style="font-family: Geneva; font-size: 12pt; "
               xml:lang="de">
               <seg style="">
                  <space dim="horizontal" extent="tab"/>Wir haben eine schwierige Reise von den Barrow Ranges bis hierher gehabt und haben die Kamele Wunder geleistet. Etwa Halbwegs zwischen Mt. Squires und der Victoria Spring fanden wir in zwei sich folgenden Camps einen üppigen Wuchs von <name key="Mesembrianthemum">Mesembrianthemum</name> woran die armen Thiere sich gütlich thaten und hat uns dieses und das glücklicher Weise verherschend kühle Wetter gerettet. Ohne wirklich guten Trank sind die Thiere 34 Tage gewesen obwohl sie am Wege je eine Bucket voll schlammigen übelriechenden Wassers kriegten und wieder bei der Victoria Spring dieselbe Quantität dessen Qualität auch nicht viel besser war denn es war schlammig und roch nach vermollesten Pflanzenresten.</seg>
            </p>
            <p rend="letter"
               style="font-family: Geneva; font-size: 12pt; "
               xml:lang="de">
               <seg style="">
                  <space dim="horizontal" extent="tab"/>Wie ich höre ist das Land zwischen hier und dem Murchison auch fürchterlich dürre und werden wir wohl noch wieder eine schierige</seg>
               <note xml:id="ftn1" type="footnote" n="1">
                  <p rend="Footnote"
                     style="font-family: Geneva; margin-left: 0.3346in; margin-right: 0in; text-indent: -0.3346in; font-size: 9pt; "
                     xml:lang="en">schwierige?</p>
               </note>
               <seg style=""> Reise haben wenn es nicht bald regnet. Hier hat es nicht geregnet einigen kleinen Schauern in Mai abgerechnet, seit Febr 1890. Am Murchison werden wir jedenfalls nicht vor Mitte December anlangen was meine Hoffnung auf eine gute Insecten Ausbeute zu Schanden macht und mir sehr unlieb ist denn bisher habe ich in der verdorrten und abgebrannten Region durch welche unser Weg führte nur wenig habhaft werden können. Leider hat man meinen Gehalt theilweise von dem Erfolg meiner entomologischen Beute abhängig gemacht. Ich übernahm diese Bedingung ohne viel zaudern da ich mir mehr versprochen hatte als ich anderswo in Australien begegnet bin wo es mir nie scher</seg>
               <note xml:id="ftn2" type="footnote" n="2">
                  <p rend="Footnote"
                     style="font-family: Geneva; margin-left: 0.3346in; margin-right: 0in; text-indent: -0.3346in; font-size: 9pt; "
                     xml:lang="en">schwer?</p>
               </note>
               <seg style=""> geworden tüchtig was zu sammeln bin aber in meinen Erwerbungen über alle Maase getäuscht und komme nun noch dazu mehrere Monate später am Murchison an wo noch was gutes zu erwarten war, wenn die beste Saison für Insecten schon vorüber ist.</seg>
            </p>
            <p rend="letter"
               style="font-family: Geneva; font-size: 12pt; "
               xml:lang="de">
               <space dim="horizontal" extent="tab"/>Obwohl ich fast keine Stunde zum lesen habe finden können so habe ich doch ein Handbuch der Aust. Botanie sehr vermist. Wenn ein solches existirt so würde es mir sehr willkommen sein.</p>
            <p rend="letter"
               style="font-family: Geneva; font-size: 12pt; "
               xml:lang="de">
               <seg style="">
                  <space dim="horizontal" extent="tab"/>Mich Ihren gütigen Wohlwollen weiter empfehlend</seg>
            </p>
            <p rend="valediction"
               style="font-family: Geneva; font-size: 12pt; margin-left: 1.75in; margin-right: 0in; text-indent: 0in; "
               xml:lang="de">verbleibe ich in aufrichtigster</p>
            <p rend="valediction"
               style="font-family: Geneva; font-size: 12pt; margin-left: 1.75in; margin-right: 0in; text-indent: 0in; "
               xml:lang="de">
               <space dim="horizontal" extent="tab"/>Hochachtung</p>
            <p rend="valediction"
               style="font-family: Geneva; font-size: 12pt; margin-left: 1.75in; margin-right: 0in; text-indent: 0in; "
               xml:lang="de">
               <space dim="horizontal" extent="tab"/>
               <space dim="horizontal" extent="tab"/>Ew Hochwohlgeboren</p>
            <p rend="valediction"
               style="font-family: Geneva; font-size: 12pt; margin-left: 1.75in; margin-right: 0in; text-indent: 0in; "
               xml:lang="de">
               <space dim="horizontal" extent="tab"/>
               <space dim="horizontal" extent="tab"/>
               <space dim="horizontal" extent="tab"/>ergebenster Diener</p>
            <p rend="valediction"
               style="font-family: Geneva; font-size: 12pt; margin-left: 1.75in; margin-right: 0in; text-indent: 0in; "
               xml:lang="de">
               <space dim="horizontal" extent="tab"/>
               <space dim="horizontal" extent="tab"/>
               <space dim="horizontal" extent="tab"/>
               <space dim="horizontal" extent="tab"/>R. Helms</p>
            <space dim="vertical" unit="lines" quantity="1"/>
            <space dim="vertical" unit="lines" quantity="1"/>
            <space dim="vertical" unit="lines" quantity="1"/>
            <p rend="letter"
               style="font-family: Geneva; line-height: 0.1945in; font-size: 10pt; text-align: end; "
               xml:lang="en">
               <seg style="">Fraser Ranges</seg>
               <note xml:id="ftn3" type="footnote" n="3">
                  <p rend="Footnote"
                     style="font-family: Geneva; margin-left: 0.3346in; margin-right: 0in; text-indent: -0.3346in; font-size: 9pt; "
                     xml:lang="en">WA. Helms was the collector on the Elder Scientific Exploring Expedition, 1891-2.</p>
               </note>
               <seg style=""> 4th October 1891</seg>
            </p>
            <p rend="letter"
               style="font-family: Geneva; line-height: 0.1945in; font-size: 10pt; "
               xml:lang="en">Baron von Mueller</p>
            <space dim="vertical" unit="lines" quantity="1"/>
            <p rend="letter"
               style="font-family: Geneva; line-height: 0.1945in; font-size: 10pt; "
               xml:lang="en">Your Honour</p>
            <p rend="letter"
               style="font-family: Geneva; line-height: 0.1945in; font-size: 10pt; "
               xml:lang="en">
               <space dim="horizontal" extent="tab"/>In sending the friendliest greetings from here, I permit myself to notify you that in about 14 days a wagon from the station nearby here will leave in which my collections will be forwarded to the coast to be shipped further to Adelaide. However, because the botanical objects will immediately go on to you, respected sir, I permit myself some remarks about them. I would especially like to stress that once we had the Everard Ranges behind us, the whole country suffered from the most terrible drought and probably had already suffered long beforehand and that in addition large stretches were burned by the Aborigines, which had not yet recovered again. These circumstances often hindered me in collecting or much more in finding plants and particularly in respect to the smaller and more delicate plants. Therefore in this respect I would like to ask for your kindly forebearance. I have spared no trouble and as far as I could tried to fulfil the instruction of the Geographical Society: as far as possible to collect 4 to 6 "representative collections", which under the manifold difficulties perhaps the preparation has left something to be desired. However, because you are certainly only too well acquainted with this, I am convinced that even without my excuse on that account, such deficiency will be allowed for by you.</p>
            <p rend="letter"
               style="font-family: Geneva; line-height: 0.1945in; font-size: 10pt; "
               xml:lang="en">
               <space dim="horizontal" extent="tab"/>The localities are often stated as Camp so and so and the surveyor has promised me soon to give the exact positions of these and I will then transmit them to you. Up to Camp 18 inclusive is to the Everard Ranges and the exploration really starts from there, so the official number Camp 1 should have been my Camp 19. But I have started again from there with No. 1 and continued with the official numbers in order not to cause confusion. Camp No. 1 to 18 inclusive occur therefore twice, but of course the dates are different.</p>
            <p rend="letter"
               style="font-family: Geneva; line-height: 0.1945in; font-size: 10pt; "
               xml:lang="en">
               <space dim="horizontal" extent="tab"/>We have had a difficult journey from the Barrow Ranges to here and the camels have performed wonderfully. About half-way between Mt Squires and the Victoria Spring, we found a luxuriant growth of <name key="Mesembrianthemum">Mesembrianthemum</name> in two successive camps, which the poor animals enjoyed. This and the fortunately prevailing cool weather saved us. The animals were without a really good drink for 34 days, although on the way they each got a bucket full of muddy, nasty smelling water and again at the Victoria Spring the same quantity whose quality was also not much better, because it was muddy and smelled from decayed plant remains.</p>
            <p rend="letter"
               style="font-family: Geneva; line-height: 0.1945in; font-size: 10pt; "
               xml:lang="en">
               <space dim="horizontal" extent="tab"/>As I hear the country between here and the Murchison is also terribly dry and we shall probably again have a difficult journey if it does not rain soon. With the exception of some small showers in May, it has not rained here since February 1890. At any rate we shall not arrive at the Murchison before the middle of December, which will frustrate my hope of a good insect collection, for which I am sorry because previously in the dry and burnt-out region through which our track led I was able to get hardly anything. Unfortunately my salary was made partly dependent on the success of my entomological catch. I accepted this condition without much hesitation, because I had expected more than I had encountered elsewhere in Australia, where it has never been difficult for me to collect a great deal, but I am disappointed in my acquisitions beyond measure and as well now will arrive several months later on the Murchison, where again good things were to be expected, when the best season for insects is already past.</p>
            <p rend="letter"
               style="font-family: Geneva; line-height: 0.1945in; font-size: 10pt; "
               xml:lang="en">
               <space dim="horizontal" extent="tab"/>Although I have scarcely been able to find any hour to read, yet I have missed a handbook of Australian botany very much. If such a thing exists, it would be very welcome to me.<note xml:id="ftn4" type="footnote" n="4">
                  <p rend="Footnote"
                     style="font-family: Geneva; margin-left: 0.3346in; margin-right: 0in; text-indent: -0.3346in; font-size: 9pt; "
                     xml:lang="en">M forwarded this letter to Samuel Davenport in Adelaide; see M to S. Davenport, 4 November 1891.</p>
               </note>
            </p>
            <p rend="letter"
               style="font-family: Geneva; line-height: 0.1945in; font-size: 10pt; "
               xml:lang="en">
               <space dim="horizontal" extent="tab"/>Further recommending myself to your kindly benevolence,</p>
            <p rend="valediction"
               style="font-family: Geneva; margin-left: 1.75in; margin-right: 0in; line-height: 0.1945in; text-indent: 0in; font-size: 10pt; "
               xml:lang="en">I remain in </p>
            <p rend="valediction"
               style="font-family: Geneva; margin-left: 1.75in; margin-right: 0in; line-height: 0.1945in; text-indent: 0in; font-size: 10pt; "
               xml:lang="en">
               <space dim="horizontal" extent="tab"/>Most sincere respect your</p>
            <p rend="valediction"
               style="font-family: Geneva; margin-left: 1.75in; margin-right: 0in; line-height: 0.1945in; text-indent: 0in; font-size: 10pt; "
               xml:lang="en">
               <space dim="horizontal" extent="tab"/>
               <space dim="horizontal" extent="tab"/>honour's </p>
            <p rend="valediction"
               style="font-family: Geneva; margin-left: 1.75in; margin-right: 0in; line-height: 0.1945in; text-indent: 0in; font-size: 10pt; "
               xml:lang="en">
               <space dim="horizontal" extent="tab"/>
               <space dim="horizontal" extent="tab"/>
               <space dim="horizontal" extent="tab"/>most humble servant</p>
            <p rend="valediction"
               style="font-family: Geneva; margin-left: 1.75in; margin-right: 0in; line-height: 0.1945in; text-indent: 0in; font-size: 10pt; "
               xml:lang="en">
               <space dim="horizontal" extent="tab"/>
               <space dim="horizontal" extent="tab"/>
               <space dim="horizontal" extent="tab"/>
               <space dim="horizontal" extent="tab"/>R. Helms.</p>
            <space dim="vertical" unit="lines" quantity="1"/>
            <space dim="vertical" unit="lines" quantity="1"/>
            <p rend="plant%20names" xml:lang="en">
               <name key="Mesembrianthemum">Mesembrianthemum</name>
            </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
