<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Melbourne Botanic Garden, ¶ 27 July 1866. ¶  ¶ Once again, venerable Sir, two kind, wonderful letters from you are before me. ¶ Letters not found. ¶  ¶ It had been my intention to answer them in a wor...</title>
            <author>Ferdinand von Mueller</author>
            <respStmt>
               <resp>Transcribed into Microsoft Word</resp>
               <orgName>Correspondence of Ferdinand von Mueller Project</orgName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Converted from Microsoft Word to TEI P5</resp>
               <persName>Conal Tuohy</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>Royal Botanic Gardens Victoria</authority>
            <idno type="filename">data/letters/1860-9/1866/66-07-27-final.doc</idno>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <msName>Martiusiana, II, A, 2, Handschriften-Abteilung, Bayerische Staatsbibliothek, München.</msName>
                  <altIdentifier>
                     <idno>66.07.27</idno>
                  </altIdentifier>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
            <bibl>
               <author>Ferdinand von Mueller</author>
               <title>Melbourne Botanic Garden, ¶ 27 July 1866. ¶  ¶ Once again, venerable Sir, two kind, wonderful letters from you are before me. ¶ Letters not found. ¶  ¶ It had been my intention to answer them in a wor...</title>
               <date when="1866-07-27">1866-07-27</date>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <p xml:lang="en">The file <idno>data/letters/1860-9/1866/66-07-27-final.doc</idno> was converted from Microsoft Word format into TEI using an XProc pipeline.</p>
         <classDecl>
            <taxonomy xml:id="status">
               <bibl>Status</bibl>
            </taxonomy>
            <taxonomy xml:id="features">
               <bibl>features</bibl>
            </taxonomy>
            <taxonomy xml:id="styles">
               <bibl>styles</bibl>
            </taxonomy>
            <taxonomy xml:id="validity">
               <bibl>validity</bibl>
            </taxonomy>
         </classDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#status">
               <term>final</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#features">
               <term>note</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#styles">
               <term>number</term>
               <term>correspondent</term>
               <term>location</term>
               <term>letter</term>
               <term>FootnoteReference</term>
               <term>FootnoteText</term>
               <term>valediction</term>
               <term>DefaultParagraphFont</term>
               <term>plantnames</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="#validity">
               <term>valid</term>
            </keywords>
         </textClass>
         <langUsage>
            <language ident="en" usage="52">English</language>
            <language ident="de" usage="48">German</language>
         </langUsage>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sentTo">
               <name>Carl von Martius</name>
            </correspAction>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:id="main">
            <head type="incipit">
               <supplied reason="XTF-compatibility">Melbourne Botanic Garden, ¶ 27 July 1866. ¶  ¶ Once again, venerable Sir, two kind, wonderful letters from you are before me. ¶ Letters not found. ¶  ¶ It had been my intention to answer them in a wor...</supplied>
            </head>
            <p rend="number" xml:lang="de">66.07.27</p>
            <p rend="correspondent" xml:lang="de">To Carl von Martius</p>
            <p rend="location" xml:lang="de">Martiusiana, II, A, 2, Handschriften-Abteilung, Bayerische Staatsbibliothek, München.</p>
            <space dim="vertical" unit="lines" quantity="1"/>
            <p rend="letter"
               style="font-size: 12pt; hyphenate: false; text-align: end; "
               xml:lang="de">Melbourne,</p>
            <p rend="letter"
               style="font-size: 12pt; hyphenate: false; text-align: end; "
               xml:lang="de">im botanischen Garten</p>
            <p rend="letter"
               style="font-size: 12pt; hyphenate: false; text-align: end; "
               xml:lang="de">am 27 Juli 1866.</p>
            <space dim="vertical" unit="lines" quantity="1"/>
            <p rend="letter"
               style="font-size: 12pt; hyphenate: false; "
               xml:lang="de">
               <space dim="horizontal" extent="tab"/>Es liegen wieder, verehrenswerther Herr, zwei gütige herrliche Briefe von Ihnen vor mir. Es war meine Absicht selbige in würdig vollständiger Weise zu beantworten. Nun aber stürzt mich der plötzliche Tod des jungen u muthigen M'Intyre in die grösste Bestürzung und ich habe jeden Moment, den ich von den officiellen Arbeiten dieser grossartigen Anstalt frei machen kann darauf zu verwenden, dass für die weiteren Feldoperationen der Expedition befriedigende Massregeln genommen werde. Gestern sandte ich im Auftrag der Damen Depeschen an den einstweiligen Führer der kleinen Schaar, sich für die Ausführung weiterer Instructionen fertig zu halten u diese hoffe ich ihm schon in nächster Woche geben zu können.</p>
            <p rend="letter"
               style="font-size: 12pt; hyphenate: false; "
               xml:lang="de">
               <space dim="horizontal" extent="tab"/>Erlauben Sie mir, edler Mann, daher diesmal es zu übergehen, eine Aufzählung der eingeschleppten Pflanzen zu geben. Das Vorkommen von Veronica serpillifolia u. Alchemilla vulgaris local in den Gletscher Regionen Australiens (aber nicht Tasmaniens u. Neu Seelands) ist merkwürdig, lässt sich aber wohl durch Migration der Vögel erklären. Bestände eine nordische Flora einst hier, deren Trümmer nach der Senkung der Gebirge wir nur noch kannten, so müssten mehr Arten als diese die Repräsentanten geblieben sein. Auf eine Anzahl interessanter Daten dieser Art, die mir meine Reisen gaben, werde ich später zurückkommen.</p>
            <p rend="letter"
               style="font-size: 12pt; hyphenate: false; "
               xml:lang="de">
               <space dim="horizontal" extent="tab"/>Bei der Zeichnung neuer Forschungslinien durch Pflanzen handelt es sich darum, solche zu wählen, als aus der Ferne gesehen werden, selbst nur durch das Fernrohr. Nichts unter solchen Gewächsen, soweit ich sie kenne, springt schneller auf als die Acacia lophantha u Acacia mollissima, wenn die Samen im nächtlichen Bivouac erweicht u dann an feuchtern oder geschützteren Stellen ausgestreut werden. Das Laub von beiden Bäumen ist unschädlich, wie ich sattsam erpropt, denn die hungrigen Kühe an den Strassen beissen stets die jungen Blätter meiner Acacienhecken ab. Dann giebt A. mollissima Gummi u in ganz Continental Australien ausser im Südosten giebt es keine ähnliche Art so dass man sie aus der Weite erkennen würde, während A. lophantha auf den äussersten Südwesten einheimisch beschränkt ist. Ich halte diese beiden Bäume um Alkalien Kalk u. Phosphor Säure an die Oberfläche aus tiefern Erdlagen zu bringen,<space unit="chars" quantity="1"/>um Schatten u. Feuchtigkeit zu bieten und um regenlose Wüsten in fruchtbares beregnetes Land zu verwandeln so wichtig dass ich etwa anderthalb Tausend Pfd. der Samen dieser Bäume habe in letztem<space unit="chars" quantity="1"/>Sommer sammeln lassen, um solche in der Sahara, in Arabien u anderswo im Oriente ausstreuen zu lassen. Das ganze Landschaftsbild wird sich dadurch ändern! Jetzt bringe ich neben der Mahagoni Eucalypta, dem einzigen Baum der Erde, der der Chelura u Teredo widersteht auch den westaustralischen Karri (meine Eucalyptus colossea) in Cultur da dieser Baum 400´ hoch wird! u so nur der Wellingtonie nachsteht aber sie in Geschwindigkeit des Wuchses weit übertrifft. Nachdem ich 100 grosse Farnbäume (manche 20´ hoch) um meinen Gartensee u in die nächsten Thäler gepflanzt, bemühe ich mich diese Bäume so hoch als um vielleicht 50 Jahr alt zu sein, in europäische Warmhäuser zu übertragen u dasselbe scheint auch mit grossen Stämmen von Xanthorrhoea zu gelingen, die beiläufig gesagt sehr zuckerreich sind. Hier führt mich der Gedanke zu einem nahe liegenden Gegenstande. Nachdem ich für die Ausstellung von 1862 in London das pro cent der Öle in den Eucalypten u.sw. ermittelte u. nachwies dass 3-4 pr c.! aus den frischen Blättern von Euc. amygdalina u meiner Euc. oleosa gewonnen werden könnte (wodurch ein bedeutender Handelszweig entstand) bemühe ich mich um die Quantität des Theers, der Essigsäure u. des Alcohols in dem Holze unserer bisher unbeachteten Eucalypten u baumigen Melaleucen für Gewerbszwecke fest zu stellen. Bentham, der ausgezeichnete Forscher hat für den 3 Band der Universalflora Australiens das Dunkel des Namenrätsels aufgeklärt u 134 Arten angenommen, von denen 49 meine Autorität tragen. Der Band kann erst Ende des Jahres erscheinen, da er auch die Compositae umfassen soll. Ich stelle für Australien Aster u Bellis her u habe die Grenzen der Gattungen der Gnaphaloideen mannichfach<seg rend="FootnoteReference" style="font-size: 8pt; ">
                  <note type="footnote" xml:id="_ftn0" n="1">
                     <p rend="FootnoteText"
                        style="margin-left: 0.3347in; text-indent: -0.3347in; font-size: 9pt; hyphenate: false; "
                        xml:lang="en">
                        <space unit="chars" quantity="1"/>
                        <space dim="horizontal" extent="tab"/>mannigfach?</p>
                  </note>
               </seg>
               <space unit="chars" quantity="1"/>erweitert u umgestaltet.</p>
            <p rend="letter"
               style="font-size: 12pt; hyphenate: false; "
               xml:lang="de">
               <space dim="horizontal" extent="tab"/>Die grossen Kamtschatka Umbelliferen konnten wir hier nicht ziehen, wohl aber Sanicula, Athamanta, Meum u andere Weideblumen. Ich habe noch immer nicht einmal Prangos pabularia erlangen können, obgleich von Jahr zu Jahr die Zahl der Pflanzen des Nutzens sich mehren die ich einführe. So cultivire ich zuerst in Australien Tausende von Theepflanzen u Hunderte aus Samen gezogene Cinchonen! Den Reisenden im Innere<space unit="chars" quantity="1"/>gebe ich stets solche Samen mit von Pflanzen als unsern Sirocco vertragen u als Nahrungsmittel wichtig sind, so die essbaren Cucurbitaceen, Solanum Lycopersicum, Physalis edulis, Sorghum, Phoenix dactylifera, Musa<space unit="chars" quantity="1"/>Pflanzen, u wo es geht Mais u Zuckerrohr, auch Kerne von Obstbäumen, Brombeeren, (von denen sowie Weiden ich nur eine dürftige Auswahl habe, was der Director des Münchener Gartens freundlichst in Betrachtung ziehen möchte.</p>
            <p rend="letter"
               style="font-size: 12pt; hyphenate: false; "
               xml:lang="de">
               <space dim="horizontal" extent="tab"/>Ich habe gerade an den Gouverneur von Tasmanien über die Herausgabe eines physiographischen Atlasses für Australien u Neuseeland berichtet. Wenn es Sr Excellenz gelingt von den verschiedenen Colonial Regierungen Australiens u s w eine mässige Subsidie zu erlangen, so kann der Atlas im nächsten Jahr erscheinen und ich werde Charte u. Text für das phytographische Blatt übernehmen u ebenso für eine Tafel in welcher ich in jeder climatischen Zone die Nutzpflanzen angebe, welche in derselben gezogen werden können. Da der Gedanke u die Arbeit neu sind wären mir Winke von einem so väterlich freundlichen und erleuchteten Forscher wie Sie höchst willkommen. Ich denke die dendrologischen Notizen könnten in bestimmter Farbe hervorgehoben werden auf beiden Karten u so die einheimischen Nahrungspflanzen, die verwelkenden Gräser, Wasserpflanzen, Giftpflanzen, Palmen, Färbepflanzen u.s w. Locale merkwürdige Arten würden nur in gewöhnlichem Druck erscheinen u. der Verbreitungsgrad könnte durch grössere u. kleinere Typen angegeben werden. Hierüber ein Weiteres nächstens. Ein Blick auf die specielle geologische u. climatologische Karte wird alles erklären u. dann können Nummern zu einem weiteren Indiz führen. Die grossen gut abgemerkten Pflanzen Regionen können in eigener Färbung erscheinen u. wo diese verschmelzen verschmilzt die Färbung auch.</p>
            <p rend="letter"
               style="font-size: 12pt; hyphenate: false; "
               xml:lang="de">
               <space dim="horizontal" extent="tab"/>Es ist sonderbar dass wir nicht etwas derartiges aus dem alten Sitz der Gelehrsamkeit u nicht einmal ein Universalwerk über die Pflanzen Europas haben! Bentham u. ich liefern es doch für Australien, wo wir viel mehr Arten festzustellen u zu bewältigen haben. Könnten nicht die Versammlungen der Naturforscher u die wissenschaftl Congresse thatkräftig die Aufgabe erfassen? — Jeder Staat könnte ja für seinen Zweck Delegaten stellen u die Arbeit vertheilt u das Product der Arbeit allseitig in den Jahresversammlungen revidirt werden! — Ist dies nicht der<space unit="chars" quantity="1"/>Reflection werth? Ich habe es vor 14 Jahren in der Regensburger Flora ausgesprochen u in diesem Jahr bestimmter von dem Congresse in London gefordert.</p>
            <p rend="letter"
               style="font-size: 12pt; hyphenate: false; "
               xml:lang="de">
               <space dim="horizontal" extent="tab"/>
               <space unit="chars" quantity="1"/>Prof. Owens Bemerkungen im neuen Band der phil. transact. über die Befruchtung u Entwicklung der Monotremata werden<space unit="chars" quantity="1"/>Sie gelesen haben. Nicht wahr<space unit="chars" quantity="1"/>
               <space unit="chars" quantity="1"/>was der geistreiche Mann sagt ist vortrefflich!</p>
            <p rend="letter"
               style="font-size: 12pt; hyphenate: false; "
               xml:lang="de">
               <space dim="horizontal" extent="tab"/>Habe ich Ihnen geschrieben, dass in einer Art Ihrer Gattung Pithecolobium, die ich dem Marschall Vaillant dedicirte sich die Pluralität der Carpidien auf 15 ausdehnt! Ich gründe darauf eine Affonsea nahe stehende Section "Archidendron".</p>
            <p rend="letter"
               style="font-size: 12pt; hyphenate: false; "
               xml:lang="de">
               <space dim="horizontal" extent="tab"/>Könnte man nicht in der Hydrophobie Alcohol anwenden in grossen Gaben. Es ist das einzige Mittel gegen das<space unit="chars" quantity="1"/>Gift mancher Schlangen wenn Excision zu spät kommt. Glücklicherweise hat sich diese entsetzliche Krankheit bisher hier nicht entwickelt, aber wir werden von ihr so wenig frei bleiben, als von der wahren Cholera, zumal seit der nahen u<space unit="chars" quantity="1"/>häufigen Verbindung mit Indien in Bezug auf letztere.</p>
            <p rend="letter"
               style="font-size: 12pt; hyphenate: false; "
               xml:lang="de">
               <space dim="horizontal" extent="tab"/>Für die herrlichen literarischen Zusendungen, die ich wiederum Ihrer Güte verdanke, sage ich Ihnen noch einmal meinen innig gefühlten Dank. Algen u. Flechten sollen Ihnen mit Pflanzen von Nordostaustralien gesandt werden. Für des höchststehehnden Geographen Petermann Nordpolfahrt habe ich selbst eine Subscription von Pfd. 10 gesandt u werde Freunde veranlassen das Unternehmen von hier zu unterstützen. Wie entsetzlich der Tod v<space unit="chars" quantity="1"/>Deckens!</p>
            <p rend="valediction"
               style="font-size: 12pt; margin-left: 1.75in; hyphenate: false; "
               xml:lang="de">Mit der dankbarsten Zuneigung</p>
            <p rend="valediction"
               style="font-size: 12pt; margin-left: 1.75in; hyphenate: false; "
               xml:lang="de">
               <space dim="horizontal" extent="tab"/>Ihr<space unit="chars" quantity="1"/>
            </p>
            <p rend="valediction"
               style="font-size: 12pt; margin-left: 1.75in; hyphenate: false; "
               xml:lang="de">
               <space dim="horizontal" extent="tab"/>
               <space dim="horizontal" extent="tab"/>Ferd. Mueller</p>
            <space dim="vertical" unit="lines" quantity="1"/>
            <space dim="vertical" unit="lines" quantity="1"/>
            <space dim="vertical" unit="lines" quantity="1"/>
            <p rend="letter"
               style="line-height: 0.1944in; font-size: 10pt; hyphenate: false; text-align: end; "
               xml:lang="en">Melbourne Botanic Garden,</p>
            <p rend="letter"
               style="line-height: 0.1944in; font-size: 10pt; hyphenate: false; text-align: end; "
               xml:lang="en">27 July 1866.</p>
            <space dim="vertical" unit="lines" quantity="1"/>
            <p rend="letter"
               style="line-height: 0.1944in; font-size: 10pt; hyphenate: false; "
               xml:lang="en">
               <space dim="horizontal" extent="tab"/>Once again, venerable Sir, two kind, wonderful letters from you are before me.<seg rend="FootnoteReference" style="font-size: 8pt; ">
                  <note type="footnote" xml:id="_ftn1" n="2">
                     <p rend="FootnoteText"
                        style="margin-left: 0.3347in; text-indent: -0.3347in; font-size: 9pt; hyphenate: false; "
                        xml:lang="en">
                        <space unit="chars" quantity="1"/>
                        <space dim="horizontal" extent="tab"/>Letters not found.</p>
                  </note>
               </seg>
               <space unit="chars" quantity="1"/>It had been my intention to answer them in a worthy and complete manner. But now I am plunged into the greatest dismay by the sudden death of the young and courageous M'Intyre,<seg rend="FootnoteReference" style="font-size: 8pt; ">
                  <note type="footnote" xml:id="_ftn2" n="3">
                     <p rend="FootnoteText"
                        style="margin-left: 0.3347in; text-indent: -0.3347in; font-size: 9pt; hyphenate: false; "
                        xml:lang="en">
                        <space unit="chars" quantity="1"/>
                        <space dim="horizontal" extent="tab"/>Duncan McIntyre, leader of the Ladies' Leichhardt Search Expedition.</p>
                  </note>
               </seg>
               <space unit="chars" quantity="1"/>and I have to use every moment I can spare from the official labours of this magnificent institute to see to it, that satisfactory measures are taken for the further field operations of the expedition. Yesterday I sent dispatches in the name of the ladies to the temporary leader<seg rend="FootnoteReference" style="font-size: 8pt; ">
                  <note type="footnote" xml:id="_ftn3" n="4">
                     <p rend="FootnoteText"
                        style="margin-left: 0.3347in; text-indent: -0.3347in; font-size: 9pt; hyphenate: false; "
                        xml:lang="en">
                        <space unit="chars" quantity="1"/>
                        <space dim="horizontal" extent="tab"/>William Sloman, who had been appointed by McIntyre as his second-in-command, was instructed by the Ladies' Committee<space unit="chars" quantity="1"/>to continue with the expedition;<space unit="chars" quantity="1"/>see<space unit="chars" quantity="1"/>the<space unit="chars" quantity="1"/>later formal agreement between D. Campbell and M, 27 August 1866, and M to A. Petermann, 28 August 1866.</p>
                  </note>
               </seg>
               <space unit="chars" quantity="1"/>of the small group to await further instructions, and I hope to be able to provide these already next week.</p>
            <p rend="letter"
               style="line-height: 0.1944in; font-size: 10pt; hyphenate: false; "
               xml:lang="en">
               <space dim="horizontal" extent="tab"/>For this reason permit me, noble Sir, to omit the enumeration of the introduced plants for this time. The occurrence of<space unit="chars" quantity="1"/>
               <seg rend="DefaultParagraphFont" style="font-style: italic; ">Veronica serpilliflora</seg>
               <seg rend="FootnoteReference" style="font-size: 8pt; ">
                  <note type="footnote" xml:id="_ftn4" n="5">
                     <p rend="FootnoteText"
                        style="margin-left: 0.3347in; text-indent: -0.3347in; font-size: 9pt; hyphenate: false; "
                        xml:lang="en">
                        <space unit="chars" quantity="1"/>
                        <space dim="horizontal" extent="tab"/>
                        <seg rend="DefaultParagraphFont" style="font-style: italic; ">serpyllifolia</seg>
                        <seg rend="DefaultParagraphFont" style="font-style: italic; ">?</seg>
                     </p>
                  </note>
               </seg>
               <space unit="chars" quantity="1"/>and<space unit="chars" quantity="1"/>
               <seg rend="DefaultParagraphFont" style="font-style: italic; ">Alchemilla vulgaris</seg>
               <space unit="chars" quantity="1"/>locally in the glacier regions of Australia (but not Tasmania and New Zealand) is odd, but can probably be explained by the migration of birds. Had a nordic flora once existed here, <space unit="chars" quantity="1"/>known to us now only in remnants after the subsidence of the mountain ranges, more species than these would have had to remain as representatives. I shall return at a later date to some interesting data of this kind, which my travels provided for me.</p>
            <p rend="letter"
               style="line-height: 0.1944in; font-size: 10pt; hyphenate: false; "
               xml:lang="en">
               <space dim="horizontal" extent="tab"/>When marking new exploration routes with plants, the idea is to select those, that can be seen from afar, even if only through a telescope. No other plants, as far as I am aware, grow faster than<space unit="chars" quantity="1"/>
               <seg rend="DefaultParagraphFont" style="font-style: italic; ">Acacia lophantha</seg>
               <space unit="chars" quantity="1"/>and<space unit="chars" quantity="1"/>
               <seg rend="DefaultParagraphFont" style="font-style: italic; ">Acacia mollissima</seg>, when the seeds are soaked during the nightly camp and then sown in damp or protected places. The foliage of both plants is non-poisonous, for which I have ample proof, because the hungry cows along the road always eat the young leaves of my Acacia hedges. In addition<space unit="chars" quantity="1"/>
               <seg rend="DefaultParagraphFont" style="font-style: italic; ">A. mollissima</seg>
               <space unit="chars" quantity="1"/>produces gum-resin, and apart from the south-east there is no similar species in the whole of Australia, so that it can be recognised from afar, while<space unit="chars" quantity="1"/>
               <seg rend="DefaultParagraphFont" style="font-style: italic; ">A. lophantha</seg>
               <space unit="chars" quantity="1"/>is indigenous and restricted to the farthest south-west. I regard these two trees as so important to raise alkalis, lime, and phosphoric acid to the surface from lower soil layers, to provide shade and humidity, and to transform rainless deserts into fertile rain-belt country, that I had about one-and-a-half thousand pounds of seeds of these trees collected last summer, to be sown in the Sahara, in Arabia, and in other places in the orient. The whole landscape will be changed this way! Apart from the mahogany eucalypt, the only tree in the world, that is resistant to the<space unit="chars" quantity="1"/>
               <seg rend="DefaultParagraphFont" style="font-style: italic; ">Chelura</seg>
               <space unit="chars" quantity="1"/>and<space unit="chars" quantity="1"/>
               <seg rend="DefaultParagraphFont" style="font-style: italic; ">Teredo</seg>, I am now bringing also the Western Australian Karri (my<space unit="chars" quantity="1"/>
               <seg rend="DefaultParagraphFont" style="font-style: italic; ">Eucalyptus colossea</seg>) into cultivation, as this tree grows 400 feet tall and thus is exceeded only by the<space unit="chars" quantity="1"/>
               <seg rend="DefaultParagraphFont" style="font-style: italic; ">Wellingtonia</seg>, but vastly surpasses it in its speed of growth. After having planted 100 big tree ferns (some 20 feet high) around the lake in my Garden and in nearby valleys, I am attempting to transfer these trees, so high as to be perhaps 50 years old, into European glasshouses, and the same appears to succeed also with large trunks of<space unit="chars" quantity="1"/>
               <seg rend="DefaultParagraphFont" style="font-style: italic; ">Xanthorrhoea</seg>
               <space unit="chars" quantity="1"/>which, by the way, are very rich in sugar. Here my thoughts lead me to a related subject. After having established the percentage of oils in the eucalypts, etc., for the Exhibition in London in 1862, and having demonstrated, that 3-4 per cent! could be extracted from the fresh foliage of<space unit="chars" quantity="1"/>
               <seg rend="DefaultParagraphFont" style="font-style: italic; ">Eucalyptus amygdalina</seg>
               <space unit="chars" quantity="1"/>and my<space unit="chars" quantity="1"/>
               <seg rend="DefaultParagraphFont" style="font-style: italic; ">E. oleosa</seg>
               <space unit="chars" quantity="1"/>(resulting in a significant new line of trade), I am now trying to establish the amounts of tars, acetic acid and alcohol in the timbers of our so far neglected eucalypts and tree-like melaleucas for industrial purposes. Bentham, the excellent researcher, has illuminated the darkness of the puzzle of names for the third volume of the universal Flora of Australia<seg rend="FootnoteReference" style="font-size: 8pt; ">
                  <note type="footnote" xml:id="_ftn5" n="6">
                     <p rend="FootnoteText"
                        style="margin-left: 0.3347in; text-indent: -0.3347in; font-size: 9pt; hyphenate: false; "
                        xml:lang="en">
                        <space unit="chars" quantity="1"/>
                        <space dim="horizontal" extent="tab"/>Bentham (1863-78), vol. 3.</p>
                  </note>
               </seg>
               <space unit="chars" quantity="1"/>and has accepted 134 species, with 49 of them bearing my authority. The volume cannot be published before the end of the year, as it is to include the Compositae as well. I am erecting<space unit="chars" quantity="1"/>
               <seg rend="DefaultParagraphFont" style="font-style: italic; ">Aster</seg>
               <space unit="chars" quantity="1"/>and<space unit="chars" quantity="1"/>
               <seg rend="DefaultParagraphFont" style="font-style: italic; ">Bellis</seg>
               <space unit="chars" quantity="1"/>for Australia and believe I have in many instances enlarged and altered the limits in the genera of the Gnaphaloideae.</p>
            <p rend="letter"
               style="line-height: 0.1944in; font-size: 10pt; hyphenate: false; "
               xml:lang="en">
               <space dim="horizontal" extent="tab"/>We could not grow the large Umbelliferae from Kamchatka here<space unit="chars" quantity="1"/>but<space unit="chars" quantity="1"/>
               <seg rend="DefaultParagraphFont" style="font-style: italic; ">Sanicula</seg>,<space unit="chars" quantity="1"/>
               <seg rend="DefaultParagraphFont" style="font-style: italic; ">Athamanta</seg>,<space unit="chars" quantity="1"/>
               <seg rend="DefaultParagraphFont" style="font-style: italic; ">Meum</seg>
               <space unit="chars" quantity="1"/>and other pasture flowers grow all right. I have still been unable<space unit="chars" quantity="1"/>to obtain<space unit="chars" quantity="1"/>
               <seg rend="DefaultParagraphFont" style="font-style: italic; ">Prangos pabularia,</seg>
               <space unit="chars" quantity="1"/>although the number of useful plants introduced by me increases from year to year. Thus I am the first in Australia to cultivate thousands of tea plants and hundreds of Cinchona plants raised from seed. I always give travellers into the interior seeds of such plants to take with them as will tolerate our sirocco and are useful food plants, such as the edible Cucurbitaceae,<space unit="chars" quantity="1"/>
               <seg rend="DefaultParagraphFont" style="font-style: italic; ">Solanum lycopersicum, Physalis edulis, Sorghum, Phoenix dactylifera, Musa</seg>
               <space unit="chars" quantity="1"/>plants, and where possible maize, sugar cane, also seeds of fruit trees, blackberries (of which I have only a sparse selection, as of<space unit="chars" quantity="1"/>
               <seg rend="DefaultParagraphFont" style="font-style: italic; ">Salix</seg>, that the Director of the Munich Gardens might take into kind consideration).</p>
            <p rend="letter"
               style="line-height: 0.1944in; font-size: 10pt; hyphenate: false; "
               xml:lang="en">
               <space dim="horizontal" extent="tab"/>I have just reported to the Governor of Tasmania on the publication of a physiographic atlas for Australia and New Zealand.<seg rend="FootnoteReference" style="font-size: 8pt; ">
                  <note type="footnote" xml:id="_ftn6" n="7">
                     <p rend="FootnoteText"
                        style="margin-left: 0.3347in; text-indent: -0.3347in; font-size: 9pt; hyphenate: false; "
                        xml:lang="en">
                        <space unit="chars" quantity="1"/>
                        <space dim="horizontal" extent="tab"/>Letter not found, but see M et al. to the Commission for the Intercolonial Exhibition, August 1866<space unit="chars" quantity="1"/>(in this edition as 66-08-00a), and M to<space unit="chars" quantity="1"/>R.<space unit="chars" quantity="1"/>Barry, 22 August 1866.<space unit="chars" quantity="1"/>
                     </p>
                  </note>
               </seg>
               <space unit="chars" quantity="1"/>If His Excellency succeeds in obtaining a<space unit="chars" quantity="1"/>moderate<space unit="chars" quantity="1"/>subsidy from the various colonial governments of Australia etc., the atlas could be published next year, and I shall take on the responsibility for the map and text for the phytographic sheet, and also a map, where I note the useful plants that can be cultivated in each climatic zone. As the idea and the work are new, any hints from such a fatherly kind and illustrious researcher as you would be greatly welcome. I think the dendrological notes could be highlighted on both maps in a certain colour, the same for the<space unit="chars" quantity="1"/>food<space unit="chars" quantity="1"/>plants, dioecious grasses, aquatic plants, poisonous plants, palms, dye plants etc. Locally unusual plants would be given just in ordinary typeface and the degree of distribution could be indicated by larger or smaller type. More about this shortly. A look at the special geological and climatological map will explain everything, and numbers can then lead to further indices. The large well defined vegetation regions could be given in a particular colour, and where they overlap, the colours overlap also.</p>
            <p rend="letter"
               style="line-height: 0.1944in; font-size: 10pt; hyphenate: false; "
               xml:lang="en">
               <space dim="horizontal" extent="tab"/>It is strange, that we have nothing like that from the old seats of learning, not even a universal work on the plants of Europe! Bentham and I are providing it for Australia, where we have to determine and master far more species. Could not the meetings of naturalists and the scientific congresses actively take up this task? — Every State could send delegates for its purposes, and the labour could be divided, and the results of the labours could be reviewed in the annual meetings! — Is that not worth reflecting on? I have expressed myself on this 14 years ago in the Regensburg Flora<seg rend="FootnoteReference" style="font-size: 8pt; ">
                  <note type="footnote" xml:id="_ftn7" n="8">
                     <p rend="FootnoteText"
                        style="margin-left: 0.3347in; text-indent: -0.3347in; font-size: 9pt; hyphenate: false; "
                        xml:lang="en">
                        <space unit="chars" quantity="1"/>
                        <space dim="horizontal" extent="tab"/>B55.04.01.</p>
                  </note>
               </seg>
               <space unit="chars" quantity="1"/>and demanded it more firmly from the Congress in London this year.<seg rend="FootnoteReference" style="font-size: 8pt; ">
                  <note type="footnote" xml:id="_ftn8" n="9">
                     <p rend="FootnoteText"
                        style="margin-left: 0.3347in; text-indent: -0.3347in; font-size: 9pt; hyphenate: false; "
                        xml:lang="en">
                        <space unit="chars" quantity="1"/>
                        <space dim="horizontal" extent="tab"/>A Botanical and Horticultural Congress was held in London, 22-25 May 1866, in connection with the International Horticultural Exhibition. M’s letter on the topic ‘never reached its destination’ (see footnote to B66.11.01).</p>
                  </note>
               </seg>
            </p>
            <p rend="letter"
               style="line-height: 0.1944in; font-size: 10pt; hyphenate: false; "
               xml:lang="en">
               <space dim="horizontal" extent="tab"/>You will have read Professor Owen's remarks on the fertilization and development of the Monotremata in the new volume of the Philosophical Transactions.<seg rend="FootnoteReference" style="font-size: 8pt; ">
                  <note type="footnote" xml:id="_ftn9" n="10">
                     <p rend="FootnoteText"
                        style="margin-left: 0.3347in; text-indent: -0.3347in; font-size: 9pt; hyphenate: false; "
                        xml:lang="en">
                        <space unit="chars" quantity="1"/>
                        <space dim="horizontal" extent="tab"/>Owen (1865).</p>
                  </note>
               </seg>
               <space unit="chars" quantity="1"/>What the enlightened man says is excellent! — Do you not agree?</p>
            <p rend="letter"
               style="line-height: 0.1944in; font-size: 10pt; hyphenate: false; "
               xml:lang="en">
               <space dim="horizontal" extent="tab"/>Did I write to you, that in one of the species of your genus<space unit="chars" quantity="1"/>
               <seg rend="DefaultParagraphFont" style="font-style: italic; ">Pithecolobium</seg>
               <space unit="chars" quantity="1"/>that<space unit="chars" quantity="1"/>I dedicated to Marshall Vaillant, the plurality of the carpels extends to 15! I erected a new section, 'Archidendron', on it, close to<space unit="chars" quantity="1"/>
               <seg rend="DefaultParagraphFont" style="font-style: italic; ">Affonsea</seg>.</p>
            <p rend="letter"
               style="line-height: 0.1944in; font-size: 10pt; hyphenate: false; "
               xml:lang="en">
               <space dim="horizontal" extent="tab"/>Could not alcohol be used in large doses for the treatment of rabies? It is the only remedy against the poison of many snakes, when excision is left too late. Fortunately this terrible disease has not yet developed here, but we will no more<space unit="chars" quantity="1"/>remain free of it than<space unit="chars" quantity="1"/>of the true cholera, especially since we are in close and frequent connection with India, where the latter is concerned.</p>
            <p rend="letter"
               style="line-height: 0.1944in; font-size: 10pt; hyphenate: false; "
               xml:lang="en">
               <space dim="horizontal" extent="tab"/>For the wonderful literary transmission, which I have received again thanks to your kindness, I offer you once more my sincerely felt gratitude. Algae and lichens will be sent to you together with plants from north-eastern Australia. I myself have sent a subscription of £10 for the North Pole exploration of the most eminent geographer Petermann,<seg rend="FootnoteReference" style="font-size: 8pt; ">
                  <note type="footnote" xml:id="_ftn10" n="11">
                     <p rend="FootnoteText"
                        style="margin-left: 0.3347in; text-indent: -0.3347in; font-size: 9pt; hyphenate: false; "
                        xml:lang="en">
                        <space unit="chars" quantity="1"/>
                        <space dim="horizontal" extent="tab"/>
                        <space unit="chars" quantity="1"/>See M to A. Petermann, 27 July 1866.</p>
                  </note>
               </seg>
               <space unit="chars" quantity="1"/>and I shall prevail upon friends to support the enterprise from here. What a terrible death of von der Decken!<seg rend="FootnoteReference" style="font-size: 8pt; ">
                  <note type="footnote" xml:id="_ftn11" n="12">
                     <p rend="FootnoteText"
                        style="margin-left: 0.3347in; text-indent: -0.3347in; font-size: 9pt; hyphenate: false; "
                        xml:lang="en">
                        <space unit="chars" quantity="1"/>
                        <space dim="horizontal" extent="tab"/>Karl Klaus von der Decken, killed by natives in Somalia.</p>
                     <space dim="vertical" unit="lines" quantity="1"/>
                  </note>
               </seg>
            </p>
            <p rend="valediction"
               style="line-height: 0.1944in; margin-left: 1.75in; font-size: 10pt; hyphenate: false; "
               xml:lang="en">With most grateful affection</p>
            <p rend="valediction"
               style="line-height: 0.1944in; margin-left: 1.75in; font-size: 10pt; hyphenate: false; "
               xml:lang="en">
               <space dim="horizontal" extent="tab"/>your</p>
            <p rend="valediction"
               style="line-height: 0.1944in; margin-left: 1.75in; font-size: 10pt; hyphenate: false; "
               xml:lang="en">
               <space dim="horizontal" extent="tab"/>
               <space dim="horizontal" extent="tab"/>Ferd. Mueller.</p>
            <space dim="vertical" unit="lines" quantity="1"/>
            <space dim="vertical" unit="lines" quantity="1"/>
            <p rend="plantnames"
               style="font-style: italic; font-size: 10pt; hyphenate: false; "
               xml:lang="en">Acacia lophantha</p>
            <p rend="plantnames"
               style="font-style: italic; font-size: 10pt; hyphenate: false; "
               xml:lang="en">Acacia mollissima</p>
            <p rend="plantnames"
               style="font-style: italic; font-size: 10pt; hyphenate: false; "
               xml:lang="en">Affonsea</p>
            <p rend="plantnames"
               style="font-style: italic; font-size: 10pt; hyphenate: false; "
               xml:lang="en">Alchemilla vulgaris</p>
            <p rend="plantnames"
               style="font-style: italic; font-size: 10pt; hyphenate: false; "
               xml:lang="en">Archidendron</p>
            <p rend="plantnames"
               style="font-style: italic; font-size: 10pt; hyphenate: false; "
               xml:lang="en">Aster</p>
            <p rend="plantnames"
               style="font-style: italic; font-size: 10pt; hyphenate: false; "
               xml:lang="en">Athamanta</p>
            <p rend="plantnames"
               style="font-style: italic; font-size: 10pt; hyphenate: false; "
               xml:lang="en">Bellis</p>
            <p rend="plantnames"
               style="font-style: italic; font-size: 10pt; hyphenate: false; "
               xml:lang="en">Cinchona</p>
            <p rend="plantnames"
               style="font-style: italic; font-size: 10pt; hyphenate: false; "
               xml:lang="en">Compositae</p>
            <p rend="plantnames"
               style="font-style: italic; font-size: 10pt; hyphenate: false; "
               xml:lang="en">Cucurbitaceae</p>
            <p rend="plantnames"
               style="font-style: italic; font-size: 10pt; hyphenate: false; "
               xml:lang="en">Eucalyptus amygdalina</p>
            <p rend="plantnames"
               style="font-style: italic; font-size: 10pt; hyphenate: false; "
               xml:lang="en">Eucalyptus colossea</p>
            <p rend="plantnames"
               style="font-style: italic; font-size: 10pt; hyphenate: false; "
               xml:lang="en">Eucalyptus oleosa</p>
            <p rend="plantnames"
               style="font-style: italic; font-size: 10pt; hyphenate: false; "
               xml:lang="en">Gnaphaloideae</p>
            <p rend="plantnames"
               style="font-style: italic; font-size: 10pt; hyphenate: false; "
               xml:lang="en">Meum</p>
            <p rend="plantnames"
               style="font-style: italic; font-size: 10pt; hyphenate: false; "
               xml:lang="en">Musa</p>
            <p rend="plantnames"
               style="font-style: italic; font-size: 10pt; hyphenate: false; "
               xml:lang="en">Phoenix dactylifera</p>
            <p rend="plantnames"
               style="font-style: italic; font-size: 10pt; hyphenate: false; "
               xml:lang="en">Physalis edulis</p>
            <p rend="plantnames"
               style="font-style: italic; font-size: 10pt; hyphenate: false; "
               xml:lang="en">Pithecolobium</p>
            <p rend="plantnames"
               style="font-style: italic; font-size: 10pt; hyphenate: false; "
               xml:lang="en">Prangos pabularia</p>
            <p rend="plantnames"
               style="font-style: italic; font-size: 10pt; hyphenate: false; "
               xml:lang="en">Salix</p>
            <p rend="plantnames"
               style="font-style: italic; font-size: 10pt; hyphenate: false; "
               xml:lang="en">Sanicula</p>
            <p rend="plantnames"
               style="font-style: italic; font-size: 10pt; hyphenate: false; "
               xml:lang="en">Solanum lycopericum</p>
            <p rend="plantnames"
               style="font-style: italic; font-size: 10pt; hyphenate: false; "
               xml:lang="en">Sorghum</p>
            <p rend="plantnames"
               style="font-style: italic; font-size: 10pt; hyphenate: false; "
               xml:lang="en">Umbelliferae</p>
            <p rend="plantnames"
               style="font-style: italic; font-size: 10pt; hyphenate: false; "
               xml:lang="en">Veronica serpilliflora</p>
            <p rend="plantnames"
               style="font-style: italic; font-size: 10pt; hyphenate: false; "
               xml:lang="en">Wellingtonia</p>
            <p rend="plantnames"
               style="font-style: italic; font-size: 10pt; hyphenate: false; "
               xml:lang="en">Xanthorrhoea</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
